<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Unreasonable Effectiveness</title>
    <link>http://tkdguq05.github.io/</link>
    <atom:link href="/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 05:43:09 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>Time Seires, 시계열 분석 세번째</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/09/20/Time-Series-03/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/09/20/Time-Series-03/</guid>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2019 02:08:36 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Dive-into-시계열-데이터-분석&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dive-into-시계열-데이터-분석&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Dive into 시계열 데이터 분석&quot;&gt;&lt;/a&gt;Dive into 시계열 데이터 분석&lt;/h1&gt;&lt;
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Dive-into-시계열-데이터-분석"><a href="#Dive-into-시계열-데이터-분석" class="headerlink" title="Dive into 시계열 데이터 분석"></a>Dive into 시계열 데이터 분석</h1><h2 id="시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자-03"><a href="#시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자-03" class="headerlink" title="시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자 03"></a>시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자 03</h2><p>시계열 데이터 분석과 기계학습의 차이점에 대해서 본격적으로 들어가보도록 하겠습니다. 시계열 알고리즘에는 기계학습과는 다른, 2가지 차별화 방향이 있습니다.</p><p>첫번째는 ‘과거데이터로 미래 데이터 뽑아낼 수 있는가’ 로 시간 축 기반의 예측이 가능하다는 것이고, 두번째는 시계열 알고리즘은 점추정이 아닌 구간추정 알고리즘으로 설명력 효과에 뿌리를 두었다는 것입니다. 대부분의 기계학습 모델은 통계분포에 기반하지 않끼 때문에 점추정 알고리즘이고, 시계열 알고리즘은 구간추정을 하기 때문에 점추정 보다 더 다양한 해석이 가능합니다.</p><h4 id="특별한-모델들"><a href="#특별한-모델들" class="headerlink" title="(특별한 모델들)"></a>(특별한 모델들)</h4><ul><li>Dynamic Modeling : y가 여러개인 모델입니다. y에 대한 영향을 비교하고 싶다면 y를 두 개로 둬서 모델을 두개 만들고 실험하는 것을 생각해 볼 수 있습니다.</li><li>XAI, LIME : 최근에 등장한 개념으로, 설명가능한 Aritificial Intelligence, 설명가능한 딥러닝에 대한 것입니다. Random Forest의 feature importance와 비슷하게 측정이 가능하다고 합니다.</li></ul><h3 id="시계열-데이터-분석-준비"><a href="#시계열-데이터-분석-준비" class="headerlink" title="시계열 데이터 분석 준비"></a>시계열 데이터 분석 준비</h3><p>데이터 분석 준비는 기존 머신러닝 데이터를 준비하는 것과 비슷하지만, 시계열 데이터만의 특징이 있기 때문에, 머신러닝 데이터 준비와 다른 몇 가지 특징들이 존재합니다.<br><img src="/images/cv_step.png" alt="1step and 2step"></p><ul><li>가장 옛날 것을 훈련데이터로 사용하고, 그 다음 것을 Validation 데이터, 가장 최근 것을 test데이터로 사용합니다.</li><li>기간을 두고 훈련셋을 만듭니다. 시간축을 잘 보존해야합니다.</li><li>훈련세트에서 하나 건너서 Validation set을 만들면 ⇒ 1스텝 교차검사</li><li>훈련세트에서 두 개 건너서 Validation set을 만들면 ⇒ 2스텝 교차검사</li><li>모델이 월 마다의 예측력이 다를 수 있기 때문에, 월별 모델을 만들기도 한다. (실제로 이렇게 모델을 만드는 경우가 많음)</li></ul><h3 id="검증지표와-잔차진단"><a href="#검증지표와-잔차진단" class="headerlink" title="검증지표와 잔차진단"></a>검증지표와 잔차진단</h3><p>분석하고 예측만 잘하면 될까요? 큰 착각일 수 있습니다. 중요한 것은 예측이 잘 되었는지 평가하는 것 그리고 데이터의 시간패턴이 잘 추출되었는지 확인하는 작업입니다.</p><p>검증지표는 예측값과 실제값이 얼마나 유사한지 측정하는 것이고, 잔차진단은 데이터의 시간패턴을 잘 뽑아내었는지 알아보는 작업입니다. </p><p><strong>검증지표</strong> 에는 흔히 사용되고 눈에도 익숙한 MSE가 대표적입니다. 그 외에 MAE, MAPE, MAPE, MPE(y가 %로 나올 때) 등 다양한 검증지표가 사용되며, 왠만하면 다 사용해보고 수치가 안정될 때까지 모델을 만드는 것이 좋습니다. 또한 기존의 검증지표가 맘에 들지 않는다면, 분석가나 데이터 사이언티스트가 직접 고안해서 검증지표를 사용해도 됩니다.</p><p>훌륭한 데이터 사이언티스트라면 검증지표를 직접 만들어서 사용해야하는 경우가 많을 것입니다. 왜냐하면 검증지표만 가지고 사용하면 결과에 대한 해석을 다르게 할 수 있기 때문입니다. 예를들어 MSE의 경우는 오차에 대한 가중치를 확 올려버리는 검증지표입니다. 오차에 대해서 제곱을 하기 때문에 가중치가 급격하게 증가하게 됩니다. 분석가가 보기에 이 가중치가 너무 과하다고 생각되면 절대값을 사용할 수 있습니다. 이렇게 되면 MAE를 사용하는 것이 되겠습니다.<br>$$MSE = {1\over n}\sum(y-\hat{y})^2$$<br>$$MAE = {1\over n}\sum|y - \hat{y}|$$</p><p><strong>잔차진단</strong> 는 말 그대로 잔차, $$y-f(x)$$ 에 대한 값을 보고 진단하는 것을 말합니다. 회귀분석을 해보신 분들을 아시겠지만, 잔차는 정의가 존재합니다.</p><h3 id="잔차의-정의"><a href="#잔차의-정의" class="headerlink" title="잔차의 정의"></a>잔차의 정의</h3><ol><li>잔차들은 정규분포이고, 평균 0과 일정한 분산을 가져야 한다.</li><li>잔차들이 시간의 흐름에 따라 상관성이 없어야 한다.<ul><li>자기상관 함수를 통해 Autocorrelation이 0인지 확인</li><li>공분산</li><li>자기상관함수</li><li>편자기상관함수</li></ul></li></ol><p>자기상관 정도를 확인하기 위해서는 일반적으로 랜덤으로 epsilon을 두 개 뽑아서 자기상관성이 있는지 확인합니다. 자기상관성 뿐 아니라, 잔차가 잘 뽑혔는지 확인하기 위해서는 시각화를 통해서 확인하고, 자기상관성이나 평균, 분산과 같이 통계량을 계산해서 확인하는, 두 가지 방법을 모두 사용해야 합니다.</p><p>잔차를 보고 더 뽑아내야 할 것이 있는지, 분석이 잘되고 있는지 안되고 있는지를 확인해 나가야 합니다. </p><p><img src="/images/autocor.png" alt="White Noise"><br>예를 하나 들어서 보겠습니다. 여기에 다양한 모델들이 있네요. Autocorrelation에 대해서 가정을 설정했고, 가정에 대한 결과표가 나왔습니다. 대중 주장은 모델의 잔차가 White Noise라는 것이고, 내 주장은 모델의 잔차가 White Noise가 아니라는 것입니다. 모델을 쭉 보니, SARIMA 모델은 p-value값이 굉장히 높고 나머지는 0에 가깝습니다. 이것을 어떻게 해석하면 될까요? p-value가 크다는 것은 대중 주장이 맞다는 것입니다. 대중 주장이 맞으니까 SARIMA의 잔차는 White Noise이고 모델이 잘 만들어졌다고 추측해 볼 수 있습니다. 나머지 모델들은 영 꽝이네요. 이런 식으로 모델에 대한 잔차를 검증해 나가면 됩니다.</p><h2 id="시간영역-선택하기"><a href="#시간영역-선택하기" class="headerlink" title="시간영역 선택하기"></a>시간영역 선택하기</h2><p>시계열 분석이 머신러닝 분석 방법과 다른 것은 <code>시간 축</code>입니다. 이 시간 축을 어떻게 두느냐에 따라 분석 결과가 급격하게 달라집니다. 따라서 시계열이 분석효과에 도움이 될 시간영역(해상도)를 선택해야 합니다. 일종의 window size를 정한다고 생각하면 이해가 잘 되실 겁니다. 시간축을 년 단위로 할지, 월로 할지, 일주일로 할지는 사실 다 해보는 수 밖에 없습니다. 알 수가 없기 때문입니다. 그래서 다 해보고 잘되는 시간 영역을 선택해야 합니다. 물론 선택하는 기준은 있습니다. 바로 통계량과 잔차를 기준으로 잘 나오는 시간축을 선택하는 것입니다. 분석은 항상 이 방법으로 진행이 됩니다. <strong>통계량과 잔차!</strong></p><h2 id="회귀분석-요약-시계열-분석-요약"><a href="#회귀분석-요약-시계열-분석-요약" class="headerlink" title="회귀분석 요약 / 시계열 분석 요약"></a>회귀분석 요약 / 시계열 분석 요약</h2><p>계수 추정 방법은 두 가지 방법이 있습니다. 수학자(수식)방법과 통계학자(확률)의 방법입니다. 수학자의 방식은 결정론적 모형입니다. 잔차벡터를 구하고, 잔차 제곱합을 구한 후, 그레디언트를 계산합니다. 그 이후에 미분을 하여 최적점을 구하고 추정된 계수를 얻는 방법입니다. 이 때, $X^T X$ 행렬은 역행렬이 존재해야 합니다. $X$ 가 full rank가 아니면 계산이 되지 않겠습니다. 결국 $X^TX$ 행렬은 Positive Definite이 아니면 계산 되지 않습니다.</p><p>확률론적 모형은 다음과 같습니다. Main Equation에서 $X$ 가 있을 때의 $Y$ 의 기대값과 분산을 구합니다. 이를 통해 분포를 추정할 수 있게됩니다. 구한 평균과 분산을 가지고, $Y$ 값 각각의 확률을 구합니다. 그 이후에는 $Y$ 의 발생가능성에 대해서 Likelihood를 구합니다. Maximum Likelihood Estimation을 하려는 것입니다.<br><img src="/images/likelihood.png" alt="Maximum Likelihood Estimation"><br>Log를 취해 계산을 편리하도록 만들어주고 미분으로 0값이 되는 지점을 구합니다. 통계학자의 방식은 이렇게 분포에 대한 계산을 해놓는 다는 점입니다. 이런 식으로 계산이 되면 구간추정도 가능해지게 됩니다. $beta$ (coefficient)값에 대한 분산은 $Covariance$ 를 통해서 구합니다.</p><p>역행렬이 없을 수록 에러값이 증가하게 되고 이것은 구간이 넓어지는 것을 의미하게 됩니다. 결국 넓어진 구간을 좁히는 것이 목표가 되겠습니다. beta값의 분포에 대해서는  $t$ 분포 따르는 게 증명이 되었기 때문에 $t$를 사용하면 됩니다. $beta$ 가 $t$ 에서 나온다는 성질은 가설검정을 할 때 이용됩니다. 추가로 딥러닝에 대해서 덧붙이자면, Neural Network는 신뢰구간의 범위가 너무 넓습니다. 이론적 근거가 없기 때문입니다. 검증을 할 때는 P-value를 보고 값이 높은 것은 coefficient가 몇이든 다 0으로 보면 됩니다. $R^2$ 값이랑은 별개의 문제입니다.</p><hr><p>시계열 데이터 분석은 분석하고 검증하고 모델링하는 것도 중요하지만, 데이터에 따라 높은 정확도나 높은 에러를 가지게 됩니다. 시계열 분석은 단기적인 상황에서는 성능이 좋지만 중 장기 예측에 대해서는 잘 맞지 않는 다는 단점이 존재합니다. 물론 변화가 별로 없고 일반적인 패턴을 지닌다면 잘 맞추겠지만 변화가 굉장히 극심하다면 잘 맞추기 못 하게 됩니다. 애초에 데이터를 정렬할때도 시간축을 잘 살려서 정제를 해야하니 데이터 정렬 자체, 데이터 준비하기도 굉장히 어려운 작업이라고 할 수 있겠습니다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/09/20/Time-Series-03/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>시계열 분석 시리즈 두 번째</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/09/08/Time-Series02/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/09/08/Time-Series02/</guid>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2019 10:57:22 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Dive-into-시계열-데이터-분석&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dive-into-시계열-데이터-분석&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Dive into 시계열 데이터 분석&quot;&gt;&lt;/a&gt;Dive into 시계열 데이터 분석&lt;/h1&gt;&lt;
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Dive-into-시계열-데이터-분석"><a href="#Dive-into-시계열-데이터-분석" class="headerlink" title="Dive into 시계열 데이터 분석"></a>Dive into 시계열 데이터 분석</h1><h2 id="시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자-02"><a href="#시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자-02" class="headerlink" title="시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자 02"></a>시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자 02</h2><p>시계열 데이터도 그렇고 데이터 분석 자체도 그렇습니다만, 내가 어떤 문제를 풀어야 하는지 알게 되면, 문제에 대한 기획/접근/해결 방향은 단순해집니다. </p><ul><li><p>문제가 무엇일까?</p></li><li><p>내가 사용가능한 알고리즘은?</p></li><li><p>알고리즘의 입력과 형식은?</p></li><li><p>알고리즘의 출력은?</p></li></ul><p>보통 이런 4단계를 거치게 되겠습니다. 항상 알고리즘을 사용하기 전에 위의 4가지 물음에 대해서 고민해 보는 게 좋을 것 같습니다. 학습하는 방향에 따라서 알고리즘은 달라집니다. 대표적인 알고리즘 유형은 다음과 같습니다.</p><h3 id="Supervised-Learning"><a href="#Supervised-Learning" class="headerlink" title="Supervised Learning"></a>Supervised Learning</h3><ul><li>Regression</li><li>Instance Based</li><li>Regularization</li><li>Tree</li><li>Bayesian</li><li>ANN</li></ul><h3 id="Unsupervised-Learning"><a href="#Unsupervised-Learning" class="headerlink" title="Unsupervised Learning"></a>Unsupervised Learning</h3><ul><li>Clustering</li><li>Association Rule</li><li>Dimensionality Reduction</li><li>Ensemble</li><li>Deep Learning</li></ul><p>머신러닝에 대해서는 어느정도 알고 있습니다. 그렇다면 머신러닝과 시계열 분석의 차이는 무엇일까요? 큰 차이점은 바로 <code>시간축</code>을 고려하는가? 아닌가?에 관한 것입니다. 시계열 분석은 시간축에 대해서 고려를 해야하고, 학습데이터와 테스트 데이터를 나눌때도 시간축을 신경 써서 나누어야 합니다.</p><h2 id="시계열-데이터의-독자적인-성분들-7종"><a href="#시계열-데이터의-독자적인-성분들-7종" class="headerlink" title="시계열 데이터의 독자적인 성분들 7종"></a>시계열 데이터의 독자적인 성분들 7종</h2><p>시계열 데이터를 다루다 보면 시계열 데이터만의 독특한 성분들이 발견됩니다. 대표적인 7종을 알아보겠습니다. </p><ol><li><p>빈도<br>빈도는 말 그대로 frequency를 나타내는 말입니다. 하지만 조금 다른게 있다면, 계절성 패턴이 나타나기 전까지의 데이터 갯수로 사람이 정해야 한다는 점입니다. 일 단위, 월 단위, 연 단위로 나누어서 빈도를 측정합니다. 나누는 기준은 따로 없지만, 비즈니스 사이클이 복잡할수록 작은 시간축, 단순하다면 크게 월로 해도 어느정도 맞아들어갑니다. 혹시 작업을 하다가 시간축이 안맞아 Null이 발생할 수 있는데, 파이썬의 여러 메서드를 사용한다면 금방 채울 수 있습니다. <code>bfill</code>(Backward fill)이나 <code>ffill</code>(Forward fill)등을 이용하면 됩니다.</p></li><li><p>추세<br>추세는 트렌드를 말합니다. 시계열이 시간에 따라 증가, 감소 또는 일정 수준을 유지하는 경우를 말하며, 아마존의 주식 챠트를 보면 우상향하는 그래프를 볼 수 있는데, 그런 경향을 바로 트렌드라고 합니다. 확률과정(Yt)이 추정이 가능한 결정론적 추세함수 f(t)와 정상확률과정(Yt)의 합으로 나타내어집니다.<br>$$Y_t = f(t) + Y_t(Seasonal)$$<br>추세를 제거하게 되면 추세를 제외한 함수로 예측하는 것이 일반적이고 상한, 하한을 만들어 놓습니다. X에 대해서는 일/월/년 인지 모르기 때문에 frequency 세팅을 꼭 해주어야 합니다.</p></li></ol><ol start="3"><li><p>계절성<br>계절성은 일정한 빈도로 주기적으로 반복되는 패턴(m), 특정한 달/요일에 따라 기대값이 달라지는 것을 말합니다. 주기적 패턴이 12개월마다 반복된다면 m=12로 설정합니다. $Sin$함수나 $Cos$함수를 그려보면 이해가 빠를 것 같습니다.<br><img src="/images/seasoanlity.png" alt="계절성이란?"></p></li><li><p>주기<br>주기는 계절성과 많이 헷갈릴 수 있습니다. 주기는 일정하지 않은 빈도로 발생하는 패턴을 말합니다. 계절성과는 일정한 빈도라는 부분에서 차이가 납니다. 빈도가 1일 때도 발생가능하며, 쉽게말해 Variance가 비슷하면 계절성이고, 다르면 주기(Cycle)이라고 볼 수 있습니다.<br><img src="/images/cycle.png" alt="Cycle이란?"></p></li><li><p>더미변수<br>더미변수는 이진수의 형태로 변수를 생성하는 것으로 휴일, 이벤트, 캠페인, Outlier 등을 생성할 수 있습니다. 범주형 변수의 기준값을 미리 결정해야 하며, 기준 값을 제외한 채 더미변수를 생성합니다.(N개의 변수라면 하나는 빼주어야 합니다.) 각 더미변수의 값을 0 또는 1로 채우며 1은 각 더미변수의 정의와 같음을 의미합니다. 물론 더미변수는 N-1개를 만들어야 하지만, 더미변수는 해석에 자신이 있을때의 경우이고 자신이 없다면 N개 만들어도 됩니다.</p></li><li><p>지연값(Lag)<br>Lag는 변수의 지연된 값을 독립변수로 반영합니다. 과거의 X를 현재에 반영하고 싶을 때 사용하고 python의 shift를 이용해서 간단하게 Lag를 만들 수 있습니다. shift(1) 바로 이전의 것, shift(2) 두 단계 전의 값. ARIMA, VAR, NNAR 등이 활용합니다.<br><img src="/images/shift.png" alt="Lag란?"></p></li><li><p>시간변수<br>시간 변수를 미시/거시적으로 분리하거나 통합하여 생성된 변수를 말합니다.</p></li></ol><p>시계열 구성요소는 각 변수의 시간패턴을 알아내는 데 중요합니다. Feature Engineering을 통해 생성된 변수의 input형태로 모델 선택을 하는 데 필요합니다. 생성된 변수의 패턴이 이전 모델에서 발견되지 않은 패턴이라면 모델의 성능을 높일 수 있습니다. 또한, 예측 성능 뿐 아니라, 결과를 해석하고 해당 속성을 분석하며 가능한 원인 식별에 도움이 됩니다.</p><p>기본적으로 시계열 데이터 분석은 Numpy와 Pandas를 가지고 분석을 하게 됩니다. statsmodels라는 패키지의(sm)<br><code>sm.tsa.seasonal_decompose</code>를 통해 분석을 하게 됩니다. 여기서 parameter를 살펴보면, <code>additive</code>와 <code>multiplicative</code>모델을 고르는 부분이 있습니다. 뭘 선택해야 할지 고민을 할 수 있습니다. 일반적으로 additive모델을 주로 사용합니다. multiplicative모델은 언제 사용하느냐 하면, y가 %, 즉 비율로 표현되어 있을 때 사용하면 됩니다.<br><code>sm.tsa.seasonal_decompose</code>를 통해서 개략적으로 파악하고, 잔차까지 확인합니다.</p><p><img src="/images/analysis.png" alt="sm.tsa.seanoal_decompose를 사용하자"></p><p>Residual을 확인하면서 추출해 나가야합니다. Residual을 봤는데, Y = T + S + Residual이므로<br>Residual은 Y-T-S가 됩니다. </p><p>이런식으로 잔차를 확인하고, 잔차에 트렌드가 있으면 트렌드를 잘못 추출한 것이고 잔차에 계절성이 있으면 계절성을 잘못 추출한 것이라고 판단하면서 분석의 방향을 잡아나아가면 됩니다. </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/09/08/Time-Series02/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Time Series Analysis Begins</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/08/25/Time-Series-Begins/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/08/25/Time-Series-Begins/</guid>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2019 03:30:03 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Dive-into-시계열-데이터-분석&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dive-into-시계열-데이터-분석&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Dive into 시계열 데이터 분석&quot;&gt;&lt;/a&gt;Dive into 시계열 데이터 분석&lt;/h1&gt;&lt;
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Dive-into-시계열-데이터-분석"><a href="#Dive-into-시계열-데이터-분석" class="headerlink" title="Dive into 시계열 데이터 분석"></a>Dive into 시계열 데이터 분석</h1><h2 id="시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자"><a href="#시계열-데이터-분석에-대해서-공부해보자" class="headerlink" title="시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자!"></a>시계열 데이터 분석에 대해서 공부해보자!</h2><p>저번 주부터 고대하던 시계열 분석에 대해서 본격적으로 공부해보게 되었습니다. 공부한 내용에 대해서 차근차근 정리를 해보는 시간을 갖겠습니다.</p><h3 id="분석적-사고의-필요성"><a href="#분석적-사고의-필요성" class="headerlink" title="분석적 사고의 필요성"></a>분석적 사고의 필요성</h3><p>시계열 분석에 앞서 강조하는 부분이 있었습니다.  데이터 분석에는 6가지 사이클이 있습니다.</p><ol start="0"><li>문제정의</li><li>데이터 수집</li><li>데이터 전처리</li><li>데이터 정리</li><li>데이터 분석</li><li>결과 정리</li></ol><p>그 중 가장 중요한 것은, 데이터 분석이 아니라 분석적 사고의 필요성입니다. 특히 데이터 사이언티스트에게 중요한 덕목으로서 강사님께서 강조해 주셨는데요, 결국은 문제 정의를 잘하는 것이 중요하다는 것이었습니다. 문제가 잘 정의되면 데이터를 어디서 갖고 올지 어떤 알고리즘을 사용할지 등이 정리가 될 수 있습니다. 사실 <code>캐글 = 데이터사이언스</code>로 보는 사람들이 많은데, 엄밀히 따지면 캐글은 알고리즘을 공부할 수 있는 대회일 수 있습니다. 이미 사전에 문제정의가 끝나고 데이터를 잘 모으고 정리되어서 캐글쪽에 전달되기 때문에 정말 필요한 능력인 문제정의 능력을 키우기는 힘들 수 있습니다.(개인적으로 가장 신선한 충격을 받았던 설명이었습니다)</p><p>문제 정의 후에는 이것을 고객들이나 관리자에게 잘 전달해주어야 합니다. 그래서 중요한 것은 설득 및 설명 능력입니다. 사실, 데이터분석 관련지식(이론), 프로그래밍 활용능력(실습) 등은 금방 늘어날 수 있는 능력이지만, 잘 설득하고 이해하기 쉽도록 설명하는 능력은 정말 키우기 어렵습니다. 어쩌면 데이터 사이언티스트에게 커뮤니케이션 능력은 잘 키울 수 없기에 더 중요하지 않을까 생각되기도 합니다.</p><h3 id="정확한-문제-정의의-중요성"><a href="#정확한-문제-정의의-중요성" class="headerlink" title="정확한 문제 정의의 중요성"></a>정확한 문제 정의의 중요성</h3><p>앞서 말씀 드린 것처럼, 정확하게 문제를 정의하고 분석을 시작해야 합니다. 이를 위해서는 가설을 설정하고 검정하는 것이 필요하게 됩니다. 가설 설정의 세가지 조건은 다음과 같습니다.</p><h4 id="가설-설정-세가지-조건"><a href="#가설-설정-세가지-조건" class="headerlink" title="가설 설정 세가지 조건"></a>가설 설정 세가지 조건</h4><ol><li>상호배반적</li><li>증명가능성</li><li>구체성 </li></ol><p>상호배반성은 나의 주장과 대립 주장이 모호함이 없어야 한다는 것으로, 서로 겹치는 영역이 없어야 된다는 것을 말합니다. 증명가능성은 성급화 일반화에 빠지지 않기 위해서는 증명 가능한 것이나, 범위로 내세워야 한다는 것을 말합니다. 마지막으로 구체성은 충분히 구별되고 실현가능한 표현으로 정의되어야 한다는 것입니다. </p><h3 id="검정"><a href="#검정" class="headerlink" title="검정"></a>검정</h3><p>가설을 세웠으면, 이제 그 가설이 맞는지 검정을 해야 합니다. 주의해야할 점은 모집단에 대한 것입니다. 모집단은 논란이 있을 수 있지만, 관찰이 불가능한 것입니다. 이상적인 샘플 집단이기 때문입니다. 그렇기 때문에 우리는 항상 샘플을 갖고 분석을 할 수 밖에 없습니다. 샘플에 Bias가 있다면, Bias를 제거하고 사용합니다. </p><p>귀무가설과 대립가설은 통계에서 정말 자주 등장하는 개념입니다. 하지만 익숙하지 않은 단어들이기 때문에 항상 헷갈리는에요, 귀무가설은 기존의 주장(대립 주장), 대립가설은 내 주장 이라고 생각하면 사고하기 편리합니다. </p><p>귀무가설과 대립가설을 세웠다면, 이제 통계량을 보고 어떤 가설이 맞는지 확인해야 합니다. 이때 우리가 확인하는 통계량을 검정 통계량이라고 합니다. 대립가설과 귀무가설을 비교하기 위한 검증지표값으로 흔히 ‘점추정’이라고 부릅니다. </p><p>검정통계량이 발생가능한 구간에 대해서도 용어가 정리되어 있는데, 이것을 신뢰 구간이라고 부릅니다. 또 귀무가설이 참일 때 검정통계량으로 대립가설이 발생활 확률을 말하는 p-value가 있습니다. 일반적으로 p-value 기준으로 0.05보다 크면 대립가설을 기각하고, 0.05보다 작으면 대립가설을 채택합니다. </p><h3 id="통계량"><a href="#통계량" class="headerlink" title="통계량"></a>통계량</h3><p>분석 단계별 의사결정을 위해서는 수학/통계적 언어를 이해하는 것이 필요합니다. 변동/산포 특성, 지표의 변동성을 나타내는 통계량에는 분산과 표준편차가 있습니다. 분산은 편차제곱의 합을 데이터의 수로 나눈 값이고, 표준편차는 분산에 루트를 씌운 값입니다. (참고로 편차는 관측값과 평균의 차이입니다)</p><p>분포의 형태 특성을 나타내는 것으로는 대표적으로 Skewness와 Kurtosis가 있습니다. 왜도와 첨도라고 부를 수 있습니다. 왜도는 평균을 중심으로 데이터가 좌우로 편향되어 있는 정도를 말하고, 첨도는 뾰족한 정도로, 사실 더 중요한 것은 tail의 fat함을 보는 데 사용될 수 있습니다. fat-tail하다면 정규성 가정이 깨지게 되므로(정규성 가정 중 하나 : 분포의 tail은 슬림하다, kurtosis값은 0에 가까울 수록 좋다) 만든 모델이 제대로 작동하지 않을 가능성이 높습니다.</p><p><img src="/images/skewkurt.png" alt="skewness kurtosis"></p><h3 id="시계열-데이터와-횡단면-데이터"><a href="#시계열-데이터와-횡단면-데이터" class="headerlink" title="시계열 데이터와 횡단면 데이터"></a>시계열 데이터와 횡단면 데이터</h3><p>이제 데이터에 대한 얘기를 시작하겠습니다. 횡단면 자료(Cross-Sectional data)는 일정시점에서 하나 이상의 변수에 대해 수집된 자료를 말합니다. (예: 2016년 전국 16개 시도의 GRDP와 최종소비)</p><p>시계열 데이터는 일별, 주별, 월별, 분기별, 연도별 등 시간에 걸쳐 수집한 자료로 거시경제변수를 측정한 자료에서 많이 발생하는 데이터 입니다. 시계열 데이터는 보통의 데이터에 비해서 레코드(또는 로우)에 타임스탬프 또는 각 시간구간에 따른 집계 레벨(분별, 시간대별, 일별, 주별, 월별, 분기별, 년도별)에 대한 순서가 있는 시간값을 함께 가지고 있습니다. 시계열 데이터는 횡단면 데이터에 비해 고려해야 할 <code>시간축</code>이 하나 더 있는 것이 문제이며 시간축이 선후관계를 가지는 것, 그리고 시간축에 대한 것을 드릴다운하거나 다시 롤업(roll-up)해서 집계 응집도를 높여야 할 수 있습니다.<br><a href="http://intothedata.com/02.scholar_category/timeseries_analysis/" target="_blank" rel="noopener">http://intothedata.com/02.scholar_category/timeseries_analysis/</a></p><hr><p>시계열 데이터 분석을 위한 준비는 이것으로 어느정도 마무리 된 것 같습니다. 이외에도 Anaconda 설정이나, Numpy, Pandas를 다루는 부분이 있지만 블로그 글에서는 생략하겠습니다. </p><p>다음 포스팅 부터는 본격적인 시계열 데이터의 계절성이나 주기의 차이점, Residual을 주의깊게 관찰해야 하는 이유 등에 대해서 다뤄보겠습니다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/08/25/Time-Series-Begins/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multi Armed Bandit 알고리즘?</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/07/18/Bandit/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/07/18/Bandit/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2019 01:13:21 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;이 글의 주 소스 링크를 먼저 밝힙니다. 원작자에게 먼저 허락을 구하고 글을 작성했습니다.&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kaggle.com/ruslankl/how-to-deal-with-multi-armed-bandit-proble
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>이 글의 주 소스 링크를 먼저 밝힙니다. 원작자에게 먼저 허락을 구하고 글을 작성했습니다.<br><a href="https://www.kaggle.com/ruslankl/how-to-deal-with-multi-armed-bandit-problem" target="_blank" rel="noopener">https://www.kaggle.com/ruslankl/how-to-deal-with-multi-armed-bandit-problem</a></p><h1 id="Multi-Armed-Bandit-MAB-란"><a href="#Multi-Armed-Bandit-MAB-란" class="headerlink" title="Multi Armed Bandit(MAB) 란?"></a>Multi Armed Bandit(MAB) 란?</h1><p>마케팅이든 아니면 의학적인 실험에서든 사용자에게 어떤 게 가장 좋은 것 인지 확인하는 방법은 무엇일까요?<br>바로 Multi Armed Bandit Algorithm입니다. 특히 Thompson Sampling이라는 기법과 같이 사용된다면 굉장히 효과적으로 가장 좋은 선택이 무엇인지 알아낼 수 있습니다.(실제로 추천 알고리즘의 Cold Start 문제 등에 효과적으로 적용되고 있는 알고리즘 중 하나입니다.)</p><p>마케팅 캠페인을 한다고 합시다. 마케팅 캠페인에서는 보통 CTR(Click Through Rate)을 이용해서 광고가 효과적인지 판단하곤 합니다.(물론 마케팅 회사마다 케이스 바이 케이스이긴 합니다만, 일단 CTR이라고 가정하고 넘어가 봅시다)</p><ul><li>CTR 예시, 어떤 광고가 100번 노출되고 유저가 10번 클릭을 한다면, 이 광고의 CTR은 10/100으로 0.1입니다.</li></ul><p>이야기가 나온김에 Regret도 같이 설명하자면, Regret은 가능한 CTR중 최고의 CTR과 지금 있는 CTR을 빼준 값입니다. 광고 A의 CTR이 0.1이고 B가 0.3이라고 할 때, A를 보여줬을 때 Regret은 $0.3 - 0.1 = 0.2$가 됩니다.</p><p>이제 광고에 대한 여러 안들이 있고, 어떤 광고가 가장 효과적인지 확인하려고 합니다. 하지만 광고에 대해서 어떤 사전 정보도 없다면 어떨까요?, 어떻게 여러 대안중에 효과적인 광고를 골라낼 수 있을까요? 이럴 때는 보통 사용하는 방법이 A/B test입니다. A/B 테스트는 말 그대로 A안과 B안을 노출시켜서(노출 비율은 정할 수 있다) 두 집단의 각각 다른 효과를 확인하기 위해서 사용되는 방법입니다. (wiki 설명 : A/B 테스트는 변수 A에 비해 대상이 변수 B에 대해 보이는 응답을 테스트하고, 두 변수 중 어떤 것이 더 효과적인지를 판단함으로써 단일 변수에 대한 두 가지 버전을 비교하는 방법이다, <a href="https://ko.wikipedia.org/wiki/A/B_%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8" target="_blank" rel="noopener">https://ko.wikipedia.org/wiki/A/B_%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8</a>) </p><p>‘아 그럼 A/B 테스트 하고 좋은 거 그냥 뽑으면 되겠네!’라고 생각할 수 있겠지만, 회사에서 이 테스팅을 진행한다고 생각해 봅시다. 주의할 점이 있습니다. A안을 기존에 하던 광고라고 하고 B를 실험하는 광고라고 해봅시다. A안 광고를 통해서는 꾸준히 매출을 기록하고 있고, B안은 아직 확실하지 않습니다. B가 아마 효과적이라고 하는데 아직 의심스럽습니다. 만약 테스팅을 하는데 B의 효과가 너무 떨어진다면 어떨까요?</p><ul><li>기존 광고 효과의 목표치에 도달하지 못한다.</li><li>매출이 떨어진다.</li><li>고객이 실망하고 이탈한다.</li></ul><p>이런 상황이 가능하지 않을까요? 그래서 MAB에서 중요한 것은, <code>Exploration</code>과 <code>Exploitaion</code>입니다. 한국어로 쉽게 말하면, 탐색하기와 뽑아먹기 입니다. 쉽게 탐색과 이용이라고 하겠습니다.</p><h4 id="Exploration은-탐색하는-것입니다-새로운-안에-대해서-계속-테스트하고-실험해-보는-것입니다"><a href="#Exploration은-탐색하는-것입니다-새로운-안에-대해서-계속-테스트하고-실험해-보는-것입니다" class="headerlink" title="Exploration은 탐색하는 것입니다. 새로운 안에 대해서 계속 테스트하고 실험해 보는 것입니다."></a>Exploration은 탐색하는 것입니다. 새로운 안에 대해서 계속 테스트하고 실험해 보는 것입니다.</h4><h4 id="Exploitation은-이용하는-것입니다-즉-기존에-효과적이었던-광고를-계속-하는-것입니다"><a href="#Exploitation은-이용하는-것입니다-즉-기존에-효과적이었던-광고를-계속-하는-것입니다" class="headerlink" title="Exploitation은 이용하는 것입니다. 즉, 기존에 효과적이었던 광고를 계속 하는 것입니다."></a>Exploitation은 이용하는 것입니다. 즉, 기존에 효과적이었던 광고를 계속 하는 것입니다.</h4><p>결국 A/B테스트이든, MAB이든 중요한 것은, 이 비율을 적절하게 맞춰서 탐색을 간결하게 하고 최대한 효과적으로 이용할 수 있는 대안을 선정하는 것입니다.</p><p>MAB, 즉 Multi Armed Bandit 알고리즘은 여러 대안들(슬롯머신의 Arm에서 이름을 따왔습니다)을 자동으로 실험하고 최적의 광고를 탐색과 이용사이에서 균형을 잡으면서 빠르게 찾는데 좋은 알고리즘입니다. Multi Armed Bandit 알고리즘들은 몇 가지 종류가 있습니다만 거의 모든 알고리즘은 위에서 소개한 Regret을 줄이는 것을 목표로 하고 있습니다.</p><p>주요 알고리즘들은 다음과 같습니다.</p><ul><li>Random Selection</li><li>Epsilon Greedy</li><li>Thompson Sampling</li><li>Upper Confidence Bound (UCB1)</li></ul><p>이 알고리즘들을 가지고 실험을 하기 전에 CTR을 사전에 설정해 둘 필요가 있습니다. 설정해둔 CTR로 광고가 주어졌을 때 클릭에 대한 시뮬레이션을 진행할 수 있습니다.</p><p>먼저 CTR을 비현실적이지만 0.45와 0.65로 설정하겠습니다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ACTUAL_CTR = [<span class="hljs-number">.45</span>, <span class="hljs-number">.65</span>]</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="1-Random-Selection"><a href="#1-Random-Selection" class="headerlink" title="1. Random Selection"></a>1. Random Selection</h2><p>Random Selection은 말그대로 탐색을 하지 않고 동전 튕기기를 이용해서 앞면이면 광고0, 뒷면이면 광고1을 보여주는 알고리즘입니다. 정말 간단합니다!</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">n=<span class="hljs-number">1000</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">regret = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">total_reward = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">regret_list = []</span><br><span class="line">ctr = &#123;<span class="hljs-number">0</span>: [], <span class="hljs-number">1</span>:[]&#125; <span class="hljs-comment">#lists for collecting the calculated CTR</span></span><br><span class="line">index_list = [] <span class="hljs-comment"># lists for collecting the number of randomly choosen Ad</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment">#initial values for impressons and clicks</span></span><br><span class="line">impressions = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">clicks = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> range(n):</span><br><span class="line">    random_index = np.random.randint(<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">2</span>,<span class="hljs-number">1</span>)[<span class="hljs-number">0</span>] <span class="hljs-comment"># randomly choose the value between [0,1]</span></span><br><span class="line">    index_list.append(random_index)</span><br><span class="line">    impressions[random_index] += <span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">    did_click = bernoulli.rvs(actual_ctr[random_index])</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> did_click:</span><br><span class="line">        clicks[random_index] += did_click</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> impressions[<span class="hljs-number">0</span>] == <span class="hljs-number">0</span> :</span><br><span class="line">        ctr_0 = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span> :</span><br><span class="line">         ctr_0 = clicks[<span class="hljs-number">0</span>]/impressions[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> impressions[<span class="hljs-number">1</span>] == <span class="hljs-number">0</span>:</span><br><span class="line">        ctr_1 = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span> :</span><br><span class="line">        ctr_1 = clicks[<span class="hljs-number">1</span>]/impressions[<span class="hljs-number">1</span>]</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">0</span>].append(ctr_0)</span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">1</span>].append(ctr_1)</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-comment">## calculate the regret and reward</span></span><br><span class="line">    regret += max(actual_ctr) - actual_ctr[random_index]</span><br><span class="line">    regret_list.append(regret)</span><br><span class="line">    total_reward += did_click</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/newplot.png" height="100%" width="100%"></p><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Ad #0 has been shown 48.4 % of the time.</span><br><span class="line">Ad #1 has been shown 51.6 % of the time.</span><br><span class="line">Total Reward (Number of Clicks): 546</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>CTR이야 0.65, 0.45를 잘 찾아간다지만, 중요한 것은 Regret입니다. Regret함수를 보면 함수값이 거의 100대에 육박하는 것을 볼 수 있습니다. 좀 더 좋은 알고리즘을 통해서 Regret을 낮출 필요가 있겠습니다. 마케팅 예산이 무한대라면 그냥 마구잡이로 보여주고 CTR을 측정해서, 높은 CTR을 보이는 광고안을 선정하면 그만입니다. 하지만 일개 사원인 우리들은 예산을 최대한 아껴서 좋은 효율적인 광고를 통해 매출을 극대화 해야하는 사람들입니다. 그렇다면 좀 더 좋은 알고리즘을 살펴보겠습니다.</p><h2 id="2-Epsilon-Greedy"><a href="#2-Epsilon-Greedy" class="headerlink" title="2. Epsilon Greedy"></a>2. Epsilon Greedy</h2><p>Epsilon Greedy 알고리즘은 Random Selection에서 한 단계 업그레이드 된 모델입니다.<br>이 알고리즘은 탐색과 이용의 비율을 어느정도 조정한다는 것이 큰 특징입니다.</p><ul><li>~15%까지는 Exploration</li><li>~85%까지 Exploitation</li></ul><p>로직은 다음과 같습니다.</p><ol><li>초기 몇번 까지는 Exploration(초기 값이 중요!)</li><li>각 Exploration마다 최고 점수를 받는 variant 고르기</li><li>Epsilon 설정</li><li>(1-E)%의 winning variant를 고르고 다른 옵션에는 E%를 설정한다.</li></ol><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">e = <span class="hljs-number">0.05</span></span><br><span class="line">n_init = <span class="hljs-number">100</span></span><br><span class="line">impressions = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">clicks = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> range(n_init):</span><br><span class="line">    random_index = np.random.randint(<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">2</span>,<span class="hljs-number">1</span>)[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    impressions[random_index] += <span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">    did_click = bernoulli.rvs(actual_ctr[random_index])</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> did_click:</span><br><span class="line">        clicks[random_index] += did_click</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">ctr_0 = clicks[<span class="hljs-number">0</span>] / impressions[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">ctr_1 = clicks[<span class="hljs-number">1</span>] / impressions[<span class="hljs-number">1</span>]</span><br><span class="line">win_index = np.argmax([ctr_0, ctr_1])</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">print(<span class="hljs-string">'After'</span>, n_init, <span class="hljs-string">'initial trials Ad #'</span>, \</span><br><span class="line">      win_index, <span class="hljs-string">'got the highest CTR'</span>, round(np.max([ctr_0, ctr_1]),<span class="hljs-number">2</span>),</span><br><span class="line">     <span class="hljs-string">'(Real CTR value is'</span>, actual_ctr[win_index], <span class="hljs-string">')'</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">regret = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">total_reward = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">regret_list = []</span><br><span class="line">ctr = &#123;<span class="hljs-number">0</span> : [], <span class="hljs-number">1</span>: []&#125;</span><br><span class="line">index_list = []</span><br><span class="line">impressions = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">clicks = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> range(n):</span><br><span class="line">    epsilon_index = random.choices([win_index, <span class="hljs-number">1</span>-win_index],</span><br><span class="line">                                  [<span class="hljs-number">1</span>-e, e])[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">    index_list.append(epsilon_index)</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    impressions[epsilon_index] +=<span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">    did_click = bernoulli.rvs(actual_ctr[epsilon_index])</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> did_click :</span><br><span class="line">        clicks[epsilon_index] += did_click</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> impressions[<span class="hljs-number">0</span>] == <span class="hljs-number">0</span> :</span><br><span class="line">        ctr_0 = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span> :</span><br><span class="line">        ctr_0 = clicks[<span class="hljs-number">0</span>]/impressions[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> impressions[<span class="hljs-number">1</span>] ==<span class="hljs-number">0</span> :</span><br><span class="line">        ctr_1 = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span> :</span><br><span class="line">        ctr_1 = clicks[<span class="hljs-number">1</span>]/impressions[<span class="hljs-number">1</span>]</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">0</span>].append(ctr_0)</span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">1</span>].append(ctr_1)</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    regret += max(actual_ctr) - actual_ctr[epsilon_index]</span><br><span class="line">    regret_list.append(regret)</span><br><span class="line">    total_reward += did_click</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/newplot (1).png" height="100%" width="100%"></p><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Ad #0 has been shown 6.2 % of the time.</span><br><span class="line">Ad #1 has been shown 93.8 % of the time.</span><br><span class="line">Total Reward (Number of Clicks): 642</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Random Selection model보다는 훨씬 괜찮은 결과가 나왔습니다. 간단한데 결과는 훨씬 좋아지네요. 하지만 탐색시의 winning variant는 최적의 variant가 아닐 수 있습니다. 사실 suboptimal variant로 탐색 한 것입니다. 이것은 regret을 올리고 보상을 감소시킬 수 밖에 없습니다. 큰 수의 법칙에 따르면, 초기 시도를 많이 할수록, winning variant를 찾을 가능성이 커집니다. 하지만 마케팅에서는 큰 수의 법칙에 결코 따를 수가 없을 겁니다. <del>우리는 일개 사원…</del></p><p>이 알고리즘의 좋은 점은 어떤 비율을 설정할 수 있다는 것입니다. 각기 다른 epsilon값을 선택함으로써 얼마나 자주 winning ad를 보여줄 수 있는지 조정할 수 있는 것입니다.</p><p>좀 더 좋은 알고리즘을 살펴볼까요?</p><h2 id="3-Thompson-Samling"><a href="#3-Thompson-Samling" class="headerlink" title="3. Thompson Samling"></a>3. Thompson Samling</h2><ul><li>50% Exploration</li><li><p>50% Exploitation<br>Thompson Sampling의 탐색 부분은 Epsilon-greedy알고리즘보다 복잡합니다. 이 알고리즘은 단순히 epsilon을 정하는 것이 아니라, Beta distribution을 이용하기 때문입니다. 왜냐하면 광고를 클릭하는 것은 베르누의 과정에 속하기 때문입니다.(클릭했다, 안했다는 1,0으로 표현 가능합니다) 하지만 톰슨 샘플링은 일반적으로 어떤 분포, 어떤 파라미터에서든지 샘플링이 가능하다. 이게 가장 큰 장점 중 하나라고 생각합니다.</p></li><li><p>참고로 Beta 분포는 alpha와 beta 파라미터로 분포의 모양을 조절한다.(prior 조정 가능)</p></li></ul><p>로직은 다음과 같습니다.</p><ol><li>alpha와 beta를 고른다.</li><li>$\alpha=prior+hits$, $\beta=prior+misses$로 계산한다. 우리의 경우는 hits는 클릭 수를 말하고, misses는 클릭없이 impression된 경우를 말합니다(클릭 없는 노출). prior는 CTR에 대한 prior정보가 있으면 유용합니다. 우리는 갖고 있지 않으므로 1.0을 사용할 것 입니다..</li><li>CTR을 추정합니다. 실제 CTR을 베타 분포에서 샘플링하고 $B(\alpha_i,\beta_i)$에서, 추정 CTR이 가장 높은 것을 선택한다.</li><li>2-3을 반복한다.</li></ol><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">regret = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">total_reward = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">regret_list = []</span><br><span class="line">ctr = &#123;<span class="hljs-number">0</span> : [], <span class="hljs-number">1</span>: []&#125;</span><br><span class="line">index_list = []</span><br><span class="line">impressions = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">clicks = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">priors = (<span class="hljs-number">1</span>,<span class="hljs-number">1</span>)</span><br><span class="line"><span class="hljs-comment">#randomly choose the first shown ad</span></span><br><span class="line">win_index = np.random.randint(<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">2</span>,<span class="hljs-number">1</span>)[<span class="hljs-number">0</span>] </span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> range(n):</span><br><span class="line">    impressions[win_index] += <span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">    did_click = bernoulli.rvs(actual_ctr[win_index])</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> did_click :</span><br><span class="line">        clicks[win_index] += did_click</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    ctr_0 = random.betavariate(priors[<span class="hljs-number">0</span>] + clicks[<span class="hljs-number">0</span>], priors[<span class="hljs-number">1</span>] + impressions[<span class="hljs-number">0</span>] - clicks[<span class="hljs-number">0</span>])</span><br><span class="line">    ctr_1 = random.betavariate(priors[<span class="hljs-number">1</span>] + clicks[<span class="hljs-number">1</span>], priors[<span class="hljs-number">1</span>] + impressions[<span class="hljs-number">1</span>] - clicks[<span class="hljs-number">1</span>])</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    win_index = np.argmax([ctr_0, ctr_1])</span><br><span class="line">    index_list.append(win_index)</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">0</span>].append(ctr_0)</span><br><span class="line">    ctr[<span class="hljs-number">1</span>].append(ctr_1)</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    regret += max(actual_ctr) - actual_ctr[win_index]</span><br><span class="line">    regret_list.append(regret)</span><br><span class="line">    total_reward += did_click</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br><span class="line">45</span><br><span class="line">46</span><br><span class="line">47</span><br><span class="line">48</span><br><span class="line">49</span><br><span class="line">50</span><br><span class="line">51</span><br><span class="line">52</span><br><span class="line">53</span><br><span class="line">54</span><br><span class="line">55</span><br><span class="line">56</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">x = np.arange (<span class="hljs-number">0</span>, <span class="hljs-number">1</span>, <span class="hljs-number">0.01</span>)</span><br><span class="line">y = beta.pdf(x, priors[<span class="hljs-number">0</span>]+clicks[<span class="hljs-number">0</span>], priors[<span class="hljs-number">1</span>] + impressions[<span class="hljs-number">0</span>] - clicks[<span class="hljs-number">0</span>])</span><br><span class="line">y /= y.max() <span class="hljs-comment">## normalize</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">data1 = go.Scatter(x=x,</span><br><span class="line">                   y=y,</span><br><span class="line">                   name=<span class="hljs-string">'(Ad #0)'</span>,</span><br><span class="line">                   marker = dict(color=(<span class="hljs-string">'rgba(10, 108, 94, 1)'</span>)),</span><br><span class="line">                   fill=<span class="hljs-string">'tozeroy'</span>,</span><br><span class="line">                   fillcolor = <span class="hljs-string">'rgba(10, 108, 94, .7)'</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">data2 = go.Scatter(x = [actual_ctr[<span class="hljs-number">0</span>]] * <span class="hljs-number">2</span>,</span><br><span class="line">                   y = [<span class="hljs-number">0</span>, <span class="hljs-number">1</span>],</span><br><span class="line">                   name = <span class="hljs-string">'Actual CTR #0 Value'</span>,</span><br><span class="line">                   mode=<span class="hljs-string">'lines'</span>,</span><br><span class="line">                   line = dict(</span><br><span class="line">                       color = (<span class="hljs-string">'rgb(205, 12, 24)'</span>),</span><br><span class="line">                       width = <span class="hljs-number">2</span>,</span><br><span class="line">                       dash = <span class="hljs-string">'dash'</span>))</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">y = beta.pdf(x, priors[<span class="hljs-number">0</span>]+clicks[<span class="hljs-number">1</span>], priors[<span class="hljs-number">1</span>] + impressions[<span class="hljs-number">1</span>] - clicks[<span class="hljs-number">1</span>])</span><br><span class="line">y /= y.max()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">data3 = go.Scatter(x=x,</span><br><span class="line">                   y=y,</span><br><span class="line">                   name=<span class="hljs-string">'(Ad #1)'</span>,</span><br><span class="line">                   marker = dict(color=(<span class="hljs-string">'rgba(187, 121, 24, 1)'</span>)),</span><br><span class="line">                   fill=<span class="hljs-string">'tozeroy'</span>,</span><br><span class="line">                   fillcolor = <span class="hljs-string">'rgba(187, 121, 24, .7)'</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">data4 = go.Scatter(x = [actual_ctr[<span class="hljs-number">1</span>]] * <span class="hljs-number">2</span>,</span><br><span class="line">                   y = [<span class="hljs-number">0</span>, <span class="hljs-number">1</span>],</span><br><span class="line">                   name = <span class="hljs-string">'Actual CTR #1 Value'</span>,</span><br><span class="line">                   mode=<span class="hljs-string">'lines'</span>,</span><br><span class="line">                   line = dict(</span><br><span class="line">                       color = (<span class="hljs-string">'rgb(205, 12, 24)'</span>),</span><br><span class="line">                       width = <span class="hljs-number">2</span>,</span><br><span class="line">                       dash = <span class="hljs-string">'dash'</span>))</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">layout = go.Layout(title=<span class="hljs-string">'Beta Distributions for both Ads'</span>,</span><br><span class="line">                   xaxis=&#123;<span class="hljs-string">'title'</span>: <span class="hljs-string">'Possible CTR values'</span>&#125;,</span><br><span class="line">                   yaxis=&#123;<span class="hljs-string">'title'</span>: <span class="hljs-string">'Probability Density'</span>&#125;)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">fig = go.Figure(data=[data1, data2, data3, data4], layout=layout)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig = tools.make_subplots(rows=1, cols=2, print_grid=False, shared_xaxes=False,</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment">#                           subplot_titles=('Beta Distribution (Ad #0)','Beta Distribution (Ad #1)'))</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig.append_trace(data1, 1, 1)</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig.append_trace(data2, 1, 1)</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig.append_trace(data3, 1, 2)</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig.append_trace(data4, 1, 2)</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># fig['layout'].update(showlegend=False)</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">iplot(fig, show_link=<span class="hljs-keyword">False</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/newplot (3).png" height="100%" width="100%"></p><p><img src="/images/newplot (2).png" height="100%" width="100%"></p><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Ad #0 has been shown 4.2 % of the time.</span><br><span class="line">Ad #1 has been shown 95.8 % of the time.</span><br><span class="line">Total Reward (Number of Clicks): 647</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>지금까지 본 regret중 가장 낮은 regret을 확인할 수 있습니다. </p><p>이 알고리즘은 지속적으로 탐색합니다. 자연스럽게 Beta distribution을 이용해 가장 가치가 높은 샘플을 가져와서 이용할 수 있습니다. Beta distribution Ad#1은 더 높고 좁은 분포를 갖고 있습니다. 이것은 샘플된 값들이 항상 Ad#0보다 높을 것이라는 것을 의미합니다. 결국 Ad#1이 우리가 원하는 광고임을 빠르게 파악할 수 있습니다.</p><h2 id="UCB-Upper-Confidence-Bound"><a href="#UCB-Upper-Confidence-Bound" class="headerlink" title="UCB (Upper Confidence Bound)"></a>UCB (Upper Confidence Bound)</h2><ul><li>50% Exploration</li><li>50% Exploitation<br>Thompson Sampling과 달리 UCB는 불확실성에 더 초점을 맞춥니다. 한 variant에 대해 더 불확실 할 수록, 더 탐색을 해야만 하는 알고리즘입니다.</li></ul><p>알고리즘은 가장 높은 UCB가 나오는 variant를 선택합니다. UCB를 통해 가장 높은 보상이 나올 것이라고 생각되는 variant를 고르는 것입니다.</p><p>$$UCB = \bar x_i + \sqrt{\frac{2 \cdot \log{t}}{n}}$$<br>이 수식을 따르며 뒤에 term에 따라 UCB의 파생 알고리즘들이 등장하게 됩니다.</p><p>$\bar x_i$ CTR이 i번째 단계일 때,<br>$t$ - 모든 variant에 대해 impression을 다 더한 숫자이다.<br>$n$ - 선택된 variant에 대해 impression을 다 더한 숫자이다.</p><p>로직은 직관적입니다.</p><ol><li>UCB를 모든 변량들에 대해 구합니다.</li><li>가장 높은 UCB를 가진 변량을 선택합니다.</li><li>1번으로 다시 돌아갑니다.</li></ol><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">regret = <span class="hljs-number">0</span> </span><br><span class="line">total_reward = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">regret_list = [] </span><br><span class="line">index_list = [] </span><br><span class="line">impressions = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>] </span><br><span class="line">clicks = [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">ctr = &#123;<span class="hljs-number">0</span>: [], <span class="hljs-number">1</span>: []&#125;</span><br><span class="line">total_reward = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> range(n):</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    index = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    max_upper_bound = <span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">for</span> k <span class="hljs-keyword">in</span> [<span class="hljs-number">0</span>,<span class="hljs-number">1</span>]:</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">if</span> (impressions[k] &gt; <span class="hljs-number">0</span>):</span><br><span class="line">            CTR = clicks[k] / impressions[k]</span><br><span class="line">            delta = math.sqrt(<span class="hljs-number">2</span> * math.log(i+<span class="hljs-number">1</span>) / impressions[k])</span><br><span class="line">            upper_bound = CTR + delta</span><br><span class="line">            ctr[k].append(CTR)</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">else</span>:</span><br><span class="line">            upper_bound = <span class="hljs-number">1e400</span></span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">if</span> upper_bound &gt; max_upper_bound:</span><br><span class="line">            max_upper_bound = upper_bound</span><br><span class="line">            index = k</span><br><span class="line">    index_list.append(index)</span><br><span class="line">    impressions[index] += <span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">    reward = bernoulli.rvs(actual_ctr[index])</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    clicks[index] += reward</span><br><span class="line">    total_reward += reward</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    regret += max(actual_ctr) - actual_ctr[index]</span><br><span class="line">    regret_list.append(regret)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/newplot (4).png" height="100%" width="100%"></p><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Ad #0 has been shown 19.2 % of the time.</span><br><span class="line">Ad #1 has been shown 80.80000000000001 % of the time.</span><br><span class="line">Total Reward (Number of Clicks): 596</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>결과는 다음과 같습니다. Regret이 생각보다 높네요, UCB알고리즘도 현업에서 자주 사용하는 알고리즘입니다만, 이 알고리즘은 가장 기본적인 알고리즘이기 때문에 그런 것 같습니다.</p><h2 id="결론-및-성능-비교"><a href="#결론-및-성능-비교" class="headerlink" title="결론 및 성능 비교"></a>결론 및 성능 비교</h2><p>이제 살펴봤던 모든 알고리즘의 성능을 비교해 볼 시간입니다. 기대가 되네요, 나온 결과를 시각화를 해서 살펴 보겠습니다.</p><p><img src="/images/newplot (5).png" height="100%" width="100%"><br>1000번의 시도에 어떤 광고를 얼마나 노출시켰는 지에 대한 막대그래프입니다.<br>Random Selection은 CTR이 낮은 광고를 너무 많이 노출 시켰네요, 그 다음은 UCB1, Epsilon Greedy, Thompson Sampling 순 입니다. Thompson Sampling이 가장 좋네요! 하지만 놀라운 것은 Epsilon Greedy입니다. 정말 간단한 알고리즘인데 성능이 좋군요.</p><p><img src="/images/newplot (6).png" height="100%" width="100%"><br>다음 자료는 Regret에 대한 것입니다. 시도가 늘어날 수록, Random Selection이나 UCB는 쭉 쭉 증가하는 것이 보입니다. 하지만 Thomspon Sampling은 굉장히 안정적으로 Regret이 유지되네요.</p><p><img src="/images/newplot (7).png" height="100%" width="100%"><br>마지막은 1000번의 시도에서 총 몇번의 클릭을 받았는가에 대한 시각화 자료입니다. 클릭이 많다면 더 효과적으로 실험을 하면서 광고를 했다고 할 수 있겠네요. 역시 Thompson Sampling이 가장 많은 클릭 수를 얻었습니다. 그 다음은 Epsilon Greedy, UCB1, Random Selection 순 입니다.</p><p>물론 Regret이 낮다고 가장 높은 보상이 있는 것은 아닙니다. 이 실험에서는 우연히 Thompson Sampling이 Regret도 낮고, 높은 보상을 얻었습니다. 알고리즘은 적절한 광고를(right ads) 보여줄 뿐 이고, 유저가 클릭하는 것은 보장하지 않습니다.</p><p>일반적으로 Thompson Sampling이 좋은 결과를 보여줍니다. 하지만 다른 알고리즘을 보면서 어떻게, 그리고 언제 그 알고리즘이 유용할지 생각해봐야 합니다. 어떤 문제를 풀 지는 각 개인 마다 다르기 때문에, 여러 알고리즘들 중에서 문제에 적합한 것을 선택할 수 있어야 합니다. 어떤 사전 정보를 갖고 있고, 알고리즘 적용 후에 어떤 정보를 알고싶은지를  명확하게 설정하는 것이 더 중요하다고 할 수 있겠습니다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/07/18/Bandit/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>글또 3기에 들어서면서... 상반기 회고와 다짐</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/07/07/geultto/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/07/07/geultto/</guid>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2019 13:47:22 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h2 id=&quot;상반기-회고와-나의-다짐&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#상반기-회고와-나의-다짐&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;상반기 회고와 나의 다짐&quot;&gt;&lt;/a&gt;상반기 회고와 나의 다짐&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;상반기-회고-2019-01-01-201
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="상반기-회고와-나의-다짐"><a href="#상반기-회고와-나의-다짐" class="headerlink" title="상반기 회고와 나의 다짐"></a>상반기 회고와 나의 다짐</h2><h3 id="상반기-회고-2019-01-01-2019-06-24-도서관"><a href="#상반기-회고-2019-01-01-2019-06-24-도서관" class="headerlink" title="상반기 회고 (2019.01.01 ~ 2019.06.24, 도서관)"></a>상반기 회고 (2019.01.01 ~ 2019.06.24, 도서관)</h3><p><img src="/images/espana.jpeg" height="80%" width="70%"><br>새해 첫 날은 스페인에서 보냈었네요, 공부만 하다가 처음으로 짬이 나서! 계획했었던 영국~스페인 여행을 2주일 정도 갔었습니다. 항상 아침에 조깅을 하면서 ‘한국 돌아가서 뭘해볼까…’ 이런 고민들을 했었고 그 중 제일 처음으로 해야겠다고 생각했던 것이 블로그였습니다.</p><p><code>일단 블로그부터 제대로 구축하자!</code> 라는 계획으로 hexo 블로그를 만들었고, 여러 테마들을 돌려보면서 괜찮은 것들을 살펴봤습니다. 한 한달정도 블로그랑 씨름하다보니 어느정도 구축이 되었고, 배운 내용들을 글로 정리하기 시작했습니다.</p><p>사실 올해에는 취업 생각이 없었습니다. 데이터 이론이나 알고리즘 등 준비해야 할 것도 많다고 생각했고, 개인 프로젝트도 더 필요하다고 느꼈습니다. 하지만 3월에 상반기 대기업 취업 공고가 나니까 마음이 급해지기 시작했죠. ‘내가 공부는 정말 많이 했지만 내가 진짜 제대로 알고 있는걸까?’, ‘이 상태로 취업은 가능할까?’, ‘공부를 이렇게 하는게 맞나?’ 이런 고민들이었습니다. </p><p>이런 고민들로 3월부터 6월 동안 취업준비를 급하게 시작했습니다. 결국 데이터 관련 일은 데이터를 직접 만져봐야 얻는 게 있다는 결론을 내렸기 때문입니다. 이력서도 많이 쓰고 면접도 많이 봤습니다. 첫 면접부터 마지막 면접까지 하나하나 기억이 다 나네요, 쓰라렸지만 좋은 경험을 많이 했다고 생각합니다. 사실 상반기 회고를 하면서 면접에 관해서 글이 길어졌는데, 너무 무거운 내용들이 많아서 일단 나중에 정리해서 업로드 할 생각입니다. 이번 글은 조금 가벼운 느낌으로!</p><p><img src="/images/library.jpeg" alt="살다시피 했던 경영도서관"><br>그래서 상반기 회고를 다시 하자면 저는 도서관에서 거의 살았었습니다. 아침 일찍 나가서 저녁 늦게 까지 책을 쌓아놓고 노트북 두들기면서 한 자리에만 있었습니다. 그때 공부를 하면서 느낀 건 공부를 오래하고 싶더라도 체력이 부족하면 불가능 하다는 것이었습니다. 운동도 시작했고, 식단 조절도 해보면서 건강을 챙겼습니다. 우연히 운동 좋아하는 후배들을 알게 되면서 좋은 습관들을 쌓게 된 것 같네요.</p><h3 id="글쓰는-습관"><a href="#글쓰는-습관" class="headerlink" title="글쓰는 습관"></a>글쓰는 습관</h3><p>취업 준비도 준비지만 또 다른 좋은 습관을 들이려고 노력한 것은 글쓰는 습관이었습니다. 배운 내용을 혼자 공부해서 갖고 있는 것보다, 글을 쓰고 공유하고, 얘기하는 것이 저에게 훨씬 더 큰 가치를 가져다 줄 수 있겠구나 하는 생각이 들었습니다. 부족하지만 이론을 정리한 걸 글로 작성하고, 알고리즘 문제 푼 것들도 어떤 생각의 흐름으로 풀었는지 기록했습니다. 이외로 면접 준비하면서 이걸 다시 보게 되니까 정리하는데 도움이 많이 되는 것 같았습니다. 특히 이론에 관해서 글을 쓸때는 완벽하게 알지 못하면 글을 쓰지 못하기 때문에, 어디가 부족한지 스스로 알 수 있게 되어서 더 좋은 것 같습니다.</p><p>그 외에 상반기에 했던 것들은 다 취업 준비가 대부분이었던 것 같네요.</p><p>회고를 해보니 너무 정신없이 살았던 것 같습니다. 정리 안되고 정신없는 거 별로 안 좋아하는데 상반기를 정리해보니 제 자신이 정리 안하고 살았었네요. 하반기에는 계획을 제대로 세워서 하나씩 클리어 하는 재미로 살아봐야겠습니다.</p><p>상반기 회고를 두 번 해보니 얻어지는 것이 있었습니다. 사실 취업준비를 하면서 많이 지쳤었거든요, 데이터 얘기만 들어도 싫고, 개발이나 알고리즘, 코드만 봐도 어지럽고 도망치고 싶었습니다. 하지만 취업도 했고, 상반기를 냉철하게, 처절하게 다시 들여다보고 나니, 다시 시작할 힘이 나는 느낌입니다. 바닥에 다시 내려왔고, 어디부터 공부를 해야할지 이제 감이 잡히는 느낌입니다.</p><h3 id="어떤-글을-쓸까-다짐"><a href="#어떤-글을-쓸까-다짐" class="headerlink" title="어떤 글을 쓸까? / 다짐"></a>어떤 글을 쓸까? / 다짐</h3><p>글또 3기를 하면서 가끔은 넋두리 같은, 오늘 같은 이야기를 하게 될 것 같고, 캐글 대회에 참여하고 잘 되거나, 안되었던 것들을 정리할 계획입니다. 또 일하면서 필요한 부분을 공부하면서, 예를들어 AWS(사실 GCP를 더 공부하고 싶었는데 ㅠㅠ 회사는 AWS를 쓰는군요…)나 Apache Spark, NoSQL(MongoDB) 등을 정리한 내용을 공유할 것 같습니다.</p><p>하반기에 계획했었던 일 중 하나가 글또 3기 들어가는 것이였는데요, 벌써 체크 하나하게 되어서 너무 기쁩니다. 최소 12개의 글을 쓰게 될텐데 그 과정이 의외로 도전적일 것 같아 재밌을 것 같네요. 도전적인 자세로 하반기를 살아봐야겠습니다. 내일은 월요일, 도전이 생각보다 꽤 빨리 시작되는 느낌입니다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/07/07/geultto/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Classification Metrics</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/29/Metrics/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/29/Metrics/</guid>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 05:27:17 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Classification-Metrics&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Classification-Metrics&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Classification Metrics&quot;&gt;&lt;/a&gt;Classification Metri
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Classification-Metrics"><a href="#Classification-Metrics" class="headerlink" title="Classification Metrics"></a>Classification Metrics</h1><h1 id="분류-모델의-평가지표에-대해서-알아보자"><a href="#분류-모델의-평가지표에-대해서-알아보자" class="headerlink" title="분류 모델의 평가지표에 대해서 알아보자"></a>분류 모델의 평가지표에 대해서 알아보자</h1><p>Classification 모델을 만든 후에 모델의 성능이 어떤지 알기 위해서는 성능 평가 지표가 필요하다.<br>분류 모델의 성능지표를 알아보면서, 데이터의 상태에 따라서 어떤 지표를 사용해야하는지 공부해보자.</p><p>0과 1로 결정값이 한정되는 이진 분류 성능 평가 지표에 대해서 집중적으로 다뤄보자.</p><h3 id="분류-성능-평가-지표"><a href="#분류-성능-평가-지표" class="headerlink" title="분류 성능 평가 지표"></a>분류 성능 평가 지표</h3><ul><li>정확도(Accuracy)</li><li>오차행렬(Confusion Matrix)</li><li>정밀도(Precision)</li><li>재현율(Recall)</li><li>F1스코어</li><li>ROC AUC</li></ul><h3 id="정확도-Accuracy"><a href="#정확도-Accuracy" class="headerlink" title="정확도(Accuracy)"></a>정확도(Accuracy)</h3><p>정확도는 실제 데이터에서 예측 데이터가 얼마나 같은지를 판단하는 지표이다.<br>$$Accuracy = {TP+TN\over TP+TN+FP+FN}$$<br>정확도는 직관적으로 모델 예측 성능을 나타내는 평가 지표이며, 기본적으로 많이 사용하는 지표중 하나이다.<br>하지만 정확도는 치명적인 약점이 존재하는데, 바로 불균형한 데이터 셋에서는 제대로 평가가 안된다는 것이다. 예를 들어보자 1000개의 샘플에 10개만 문제가 있는 샘플이다. 이럴 경우에 엉터리 분류기, 즉 모든 샘플에 대해서 정상이라고 분류하는 분류기를 이용해서 분류하고 정확도로 성능 평가를 한다면, 결과는 990/1000, 99%의 정확도를 보이게 된다.<br>엉터리 분류기가 과연 좋은 분류기일지 생각해보자. 만약 이 분류기에 문제가 있는 샘플을 더 추가한다면, 정확도는 기하급수적으로 떨어지게 될 것이다.</p><h3 id="오차행렬-Confusion-Matrix"><a href="#오차행렬-Confusion-Matrix" class="headerlink" title="오차행렬(Confusion Matrix)"></a>오차행렬(Confusion Matrix)</h3><p>오차행렬은 학습된 분류 모델이 예측을 수행하면서 얼마나 헷갈리고 있는지도 함께 보여주는 지표이다. 즉, 이진 분류의 예측 오류가 얼마인지와 어떤 유형의 예측 오류가 발생하고 있는지를 같이 나타내 주는 지표이다.</p><p>오차행렬은 다음과 같이 표현한다.</p><table><thead><tr><th style="text-align:center"></th><th style="text-align:center"><strong>Negative(0)</strong></th><th style="text-align:center"><strong>Positive(1)</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">Negative(0)</td><td style="text-align:center">TN(True Negative)</td><td style="text-align:center">FP(False Positive)</td></tr><tr><td style="text-align:center">Positive(1)</td><td style="text-align:center">FN(False Negative)</td><td style="text-align:center">TP(True Positive)</td></tr></tbody></table><p>위의 표에서 진하게 표시된 것이 예측 클래스에 대한 것이고(Predicted Calss) 옅게 표시된 것이 실제 클래스(Actual Class)이다.</p><ul><li>TP는 예측값을 Positive값 1으로 예측했고, 실제 값 역시 Positive값 1</li><li>TN는 예측값을 Negative 0으로 예측했고, 실제 값 역시 Negative값 0</li><li>FP는 예측값을 Positive값 1으로 예측했고, 실제 값은 Negative 값 0</li><li>FN는 예측값을 Negative값 0으로 예측했고, 실제 값 역시 Positive값 1</li></ul><p>오차행렬을 기반으로 해서 정확도의 식을 다시 보면 결국, True에 해당하는 값인 TP와 TN에 값이 좌우되고 있다는 것을 알 수 있다. 정확도 = 예측 결과와 실제 값이 동일한 건수 / 전체 데이터 수 라고 다시 말할 수 있다.</p><p>불균형한 이진 분류 데이터 셋에서는 Positive 건수가 매우 작기 때문에 이러한 데이터로 학습된 ML 알고리즘은 Positive보다는 Negative로 예측 정확도가 높아지는 경향이 발생한다. TN값이 높아진다는 것이다. 결과적으로 불균형 데이터 셋에서는 Positive에 대한 예측 정확도를 판단하지 못하고 Negative에 대한 예측 정확도만으로 분류의 정확도가 매우 높게 나타나는 수치적인 판단 오류를 일으키게 된다.</p><p>이런 판단 오류를 극복하기 위해서 정밀도(Precision)와 재현율(Recall)이 성능지표로 사용된다.</p><h3 id="정밀도와-재현율-Precision-and-Recall"><a href="#정밀도와-재현율-Precision-and-Recall" class="headerlink" title="정밀도와 재현율 (Precision and Recall)"></a>정밀도와 재현율 (Precision and Recall)</h3><p>정밀도와 재현율은 다음과 같은 공식으로 정의된다.<br>$$Precision = {TP \over FP+TP}$$<br>$$Recall = {TP \over FN+TP}$$<br>정밀도는 <code>예측</code>을 Positive로 한 대상 중에 예측과 실제 값이 Positive로 일치한 데이터의 비율을 뜻한다. 정밀도의공식에서 분모는 예측을 Positive로 한 모든 데이터 건수이다. Positive 예측 성능을 더욱 정밀하게 측정하기 위한 평가 지표로 양성 예측도라고 불린다.</p><p>재현율은 <code>실제 값</code>이 Positive인 대상 중에 예측과 실제 값이 Positive로 일치한 데이터의 비율을 뜻한다. 공식의 분모는 실제 값이 Positive인 모든 데이터 건수이다. 민감도 또는 TPR(True Positive Rate)라고도 불린다.</p><p>정밀도와 재현율은 중요하게 생각하는 부분이 서로 다르기 때문에, 주어진 업무 특성에 따라서 특정 평가 지표가 더 중요한 지표로 간주될 수 있다. 재현율이 중요한 경우를 생각해보자. 재현율이 중요 지표로 사용되는 경우는 실제 Positive 양성 데이터를 Negative로 잘못 판단하게 되면 크리티컬한 영향이 발생하는 경우이다. 예를 들어 암 판단 모델은 재현율이 중요한데, 실제 Positive인 경우, 즉, 암환자를 Negative, 정상으로 분류하는 경우 오류의 대가가 생명이 될 수 있을 정도로 치명적이다. 만약 정상환자를 암환자로 분류하는 경우에는, 재검진을 하는 정도의 비용이 소모된다.(Positive–&gt;Negative로 잘못분류) </p><p>정밀도가 중요한 경우를 생각해보자. 스팸메일 여부를 확인하는 예를 들어보면, 실제 Positive인 스팸 메일을 Negative 정상 메일이라고 분류하게 되면 사용자가 불편함을 느끼는 정도지만, 정상메일을 Spam으로 분류해 버리면 업무메일 등이 스팸으로 처리되어 메일을 받지 못하게 돼 업무에 차질이 생길 수 있다.(Negative–&gt;Positive로 잘못분류)</p><p>정리하자면,</p><ul><li>재현율이 더 중요한 경우, 실제 Positive 양성 데이터 예측을 Negative로 잘못 판단하게 되면 업무 상 큰 차질이 발생하는 경우</li><li>정밀도가 더 중요한 경우, 실제 Negative 음성 데이터 예측을 Positive로 잘못 판단하게 되면 업무 상 큰 차질이 발생하는 경우</li></ul><p>공식을 다시살펴보면, Precision은 FN이 분모에 사용되고, Recall은 FP가 분모에 사용된다. 재현율은 FN을 낮추는 데, 정밀도는 FP를 낮추는 데 초점이 맞춰진다. 가장 좋은 것은 둘다 높은 것인데, 두 성능 지표가 상호 보완적이기 때문에 Trade off가 존재한다.</p><h3 id="정밀도-재현율-트레이드-오프"><a href="#정밀도-재현율-트레이드-오프" class="headerlink" title="정밀도/재현율 트레이드 오프"></a>정밀도/재현율 트레이드 오프</h3><p>정밀도나 재현율은 분류의 결정 임계값을 조정해 정밀도나 재현율의 수치를 높일 수 있다. sklearn의 분류 모델들에서 threshold를 조절할 수 있는 파라미터를 찾아보면 된다. threshold값을 낮추면 보통 재현율 값이 올라가고 정밀도 값이 떨어진다. threshold값은 Positive 예측값을 결정하는 확률의 기준이 되고 낮출 수록 True값이 많아지기 때문이다. </p><p>Positive 예측값이 많아지면 상대적으로 Recall 값이 높아진다. 양성 예측을 많이 하다보니 실제 양성을 음성으로 예측하는 횟수가 상대적으로 줄어들기 때문이다(FN값이 떨어진다). </p><ul><li>임계값 증가하면 Negative 예측 값이 증가한다(FP값이 떨어짐) ==&gt; Precision 증가</li><li>임계값 감소하면 Positive 예측 값이 증가한다(FN값이 떨어짐) ==&gt; Recall 증가</li></ul><h3 id="정밀도와-재현율의-맹점"><a href="#정밀도와-재현율의-맹점" class="headerlink" title="정밀도와 재현율의 맹점"></a>정밀도와 재현율의 맹점</h3><p>Positive 예측의 임계값을 변경함에 따라 Precision과 Recall의 수치가 변경되는 것을 확인해 봤다. Threshold의 이런 변경은 업무 환경과 목적에 맞게 두 수치를 상호 보완할 수 있는 수준에서 적용되어야 한다. 단순히 성능지표로서 숫자를 올리는 수단으로 사용되면 안된다. </p><h4 id="정밀도-100-만들기"><a href="#정밀도-100-만들기" class="headerlink" title="정밀도 100% 만들기"></a>정밀도 100% 만들기</h4><p>확실한 기준이 되는 것만 Positive로 예측하고 나머지는 모두 Negative로 예측한다. 정밀도 = TP / (TP+FP) 이다. 예를 들어 암환자를 예측한다고 해보자. 전체환자 1000명 중에 확실한 Positive 징후만 가진 환자가 단 1명이라면(죽기 일보직전의) 한명만 Positive로 예측하고 나머지는 모두 Negative로 예측하더라도 FP는 0, TP는 1이기 때문에, 정밀도는 1/(1+0)으로 100%가 된다. Precision은 100%지만, 초기 암진단을 예측하는 경우는 희박하고, 위험한 정도의 암환자도 정상이라고 분류할 수 있기 때문에 좋은 분류기라고 할 수 없을 것이다.</p><h4 id="재현율-100-만들기"><a href="#재현율-100-만들기" class="headerlink" title="재현율 100% 만들기"></a>재현율 100% 만들기</h4><p>모든 환자를 Positive로 예측하면 된다. 재현율 = TP / (TP+FN)이므로 전체 환자 1000명을 다 Positive로 예측하는 것이다. 이 중 실제 양성인 사람이 30명 정도라도 TN이 수치에 포함되지 않고 FN은 아예 0이므로 30/(30+0)으로 100%가 된다. 이렇게 되면 재현율은 100%지만 모델을 정말 신뢰할 수 있는지에 대해 의심이 발생할 것이다. 이런 모델은 정상인 사람도 암 환자로 예측하게 되므로, 재검사 비율을 매우 높이게 된다. 병원에서 재검사 비용을 대줘야 한다면, 혹은 환자로 분류된 사람이 재검사 비용을 내야 한다면, 병원이 손해를 막심하게 보거나, 고객들이 병원에 대해 신뢰를 하지 않을 것이다.</p><p>따라서 정밀도와 재현율을 적절하게 고려한 평가 지표가 필요하게 된다.</p><h3 id="F1-Score"><a href="#F1-Score" class="headerlink" title="F1 Score"></a>F1 Score</h3><p>F1-Score는 정밀도와 재현율을 조화 평균한 지표이다. F1-Score는 정밀도와 재현율이 어느 한 쪽으로 치우치지 않는 수치를 나타낼 때 상대적으로 높은 값을 가진다. 공식은 다음과 같다.<br>$$F1={2\over{1\over{recall}}+{1\over{precision}}}=2\times{precision*\space recall\over precision+recall}$$ </p><p>만일 A 예측 모델의 경우 Precision이 0.9, Recall이 0.1로 극단적인 차이가 나고, B 예측 모델은 Precision과 Recall이 0.5로 큰 차이가 없다면 A의 F1-Score는 0.18이고, B의 F1-Score는 0.5로 B의 모델이 좋은 점수를 얻게 된다. 사실 F1 Score는 Precision과 Recall에 동일한 가중치인 0.5를 적용한 값이다. F-Measure는 $\beta$를 이용해 가중치를 조절한다. 공식을 살펴보자.</p><p>$F_\beta=$$(1+\beta^2)(Precision * Recall)\over{\beta^2 Precision + Recall}$</p><p>$\beta$가 1보다 크면 Recall이 강조되고 1보다 작으면 Precision이 강조된다. 1일때의 점수를 $F_1$점수라고 한다.</p><h3 id="ROC-amp-AUC"><a href="#ROC-amp-AUC" class="headerlink" title="ROC &amp; AUC"></a>ROC &amp; AUC</h3><p>ROC곡선(Receiver Operation Characteristic Curve)은 수신자 판단 곡선으로, 2차대전 때 통신 장비 성능 평가를 위해 고안된 수치이다. 요즘에는 이진 분류의 성능 평가 지표로 자주 사용된다. ROC Curve는 FPR(False Positive Rate)이 변할 때 TPR(True Positive Rate)이 어떻게 변하는지를 나타내는 곡선이다. FPR을 x축으로, TPR을 y축으로 잡으면 FPR에 대한 TPR의 변화가 곡선 형태로 나타난다.</p><p>TPR은 True Positive Rate의 약자이며, Recall을 나타낸다. 따라서 TPR은 TP/(TP+FN) 이다. 민감도라고도 불리며 민감도에 대응하는 지표로 TNR(True Negative Rate)이라고 불리는 특이성이 있다.</p><ul><li>민감도(TPR)는 실제값 Positive가 정확히 예측되어야 하는 수준을 나타낸다.(질병이 있는 사람은 질병이 있는 것으로 양성 판정)</li><li>특이성은(TNR) 실제값 Negative가 정확이 예측되어야 하는 수준을 나타낸다.(정상인 사람은 정상으로 음성 판정)</li></ul><p>TNR은 TN/(TN+FP)이며 X축의 기준인 FPR은 FP/(FP+TN)이므로 1-TNR로 표현할 수 있다.</p><p>ROC 곡선은 FPR을 0부터 1까지 변경하며 TPR의 변화 값을 구한다. Threshold값을 변경하면서, 처음에는 1로 지정해 FPR을 0으로 만든다. Threshold가 1일 때 Positive 예측 기준이 매우 높기 때문에 분류기가 Threshold보다 높은 확률을 가진 데이터를 Positive로 예측할 수 없다. 즉, 아예 Positive로 예측을 하지 않기 때문에 FP가 0이 되어 FPR이 0이된다. FPR = FP/(FP+TN)</p><p>반대로, FPR을 1로 만들려면 TN을 0으로 만들면 된다. Threshold를 0으로 지정하게 되면, 분류기가 모든 데이터에 대해서 Positive로 예측을 하게 된다. 이렇게 되면 Negative 예측은 없기 때문에 FPR이 1이 된다.</p><p>일반적으로 ROC Curve자체는 FPR과 TPR의 변화 값을 보는 데 이용하고, 분류의 성능 지표로 실제로 사용되는 것은 AUC(Area Under Curve)이다. 이 값은 ROC 곡선 밑의 면적을 구한 것으로, 일반적으로 1에 가까울수록 좋은 수치이다. AUC가 커지려면, FPR이 작은 상태에서 얼마나 큰 TPR을 구할 수 있는 지가 중요하다. 가운데 직선에서 멀어지고 좌상단 모서리로 곡선이 바짝 붙을 수록 직사각형에 가까운 곡선이 되어 면적이 1에 가까워진다. 가운데의 직선은 랜덤 수준의 이진 분류 AUC값으로 0.5이다. </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/29/Metrics/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>PCA</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/23/PCA/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/23/PCA/</guid>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 06:28:50 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Dimensional-Reduction에-쓰이는-PCA에-대해-알아보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dimensional-Reduction에-쓰이는-PCA에-대해-알아보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Dimensional Re
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Dimensional-Reduction에-쓰이는-PCA에-대해-알아보자"><a href="#Dimensional-Reduction에-쓰이는-PCA에-대해-알아보자" class="headerlink" title="Dimensional Reduction에 쓰이는 PCA에 대해 알아보자"></a>Dimensional Reduction에 쓰이는 PCA에 대해 알아보자</h1><h2 id="PCA-Principal-Component-Analysis"><a href="#PCA-Principal-Component-Analysis" class="headerlink" title="PCA(Principal Component Analysis)"></a>PCA(Principal Component Analysis)</h2><p>데이터 분석을 하다보면 답답한 경우가 자주 발생한다. 모델을 돌려야 하는데 feature가 너무 많아서 연산 코스트가 너무 많이 들고, 계산하는데 너무 오랜 시간이 걸리는 것이다. 결과를 봤더니, 복잡한 feature때문에 지저분하게 나오고, 노이즈도 많이 껴있는 것 같다. PCA는 이런 경우에 자주 사용되는 알고리즘이다. PCA는 그러니까 relative하지만 redundant한 feature를 제거하는데 자주 사용되거나 데이터를 단순화 할때 사용된다.</p><p>데이터를 단순화하는데는 다음의 두 가지 방법이 있다.</p><ul><li>차원 축소(Dimensional Reduction) : 데이터를 표현하는 속성의 수를 축소</li><li>요소 분석(Factor Analysis) : 관찰 가능한 데이터 = 잠재적인 변수(latent variable)와 noise의 선형결합</li></ul><p>우리는 차원 축소에 대한 내용을 살펴볼 것이다.</p><p>아까의 상황을 다시 가져와보자. 이전의 예에서 복잡한 feature들은 사실 highly correlated 되어 있기 때문에 문제가 있는 것이다. 변수들의 서로 연관되어 있으면 설명량은 올라가지만, 좋은 모델이라고 볼 수 없고, 어떤 변수가 타겟에 어떻게 영향을 주는지 알 수 없다. 불필요한(서로 연관되어 있거나, 결과와 상관없는) 변수들은, 변수들을 모으고 분석하는데 드는 비용을 증가시켜서, 예측 모델 또는 분류 모델을 만들 때 전체 비용을 증가시키는 원인이 된다.</p><p>따라서 불필요한 변수들을 제거할 필요가 있고, Machine Learning 영역에서는 본래 모델이 가지고 있던 성질이나 정확도를 최대한 유지하면서 차원을 줄이는 방법을 통하여 위에서 설명된 문제점을 해결하려고 한다.</p><p>모델의 차원(dimensionality)은 모델에 사용되는 독립(independence) 변수 또는 입력(input) 변수의 개수(number)를 의미한다. 우리가 GLM(Generalized Linear Model)을 사용하는 이유처럼 독립변수가 타겟에 미치는 영향을 제대로 알기 위해서 독립적인 변수가 필요한 것이다. 통계에서 항상 IID 조건을 사용하는 것과 의미가 비슷할 것이다.</p><p>정리하자면 PCA를 사용하는 이유는 다음과 같다.</p><ul><li>feature가 너무 많으면 연산에 사용되는 cost가 너무 높고, 시간도 너무 오래 걸리기 때문에, 변수들을 줄여줄 필요가 있다.</li><li>많은 feature들 중에서는 상관관계가 높은 feature들이 있다(high correlated). 이런 feature들은 모델의 설명량은 높일 수 있지만, 모델의 성능은 떨어트릴 수 있다. 또한 우리가 흥미 있어 하는 결과와 상관없는 변수들이 존재할 수 있는 상황이 발생할 수 있다.</li></ul><h3 id="Dimensional-Reduction"><a href="#Dimensional-Reduction" class="headerlink" title="Dimensional Reduction"></a>Dimensional Reduction</h3><p>Dimensional Reduction의 핵심 아이디어는, 상관도가 높은(interrelated, correlated) 변수들이 많이 존재하는 데이터 집합의 차원(Dimensionality)을 줄이면서, 동시에 데이터 집합에 존재하고 있는 차이(Variation, 정보)를 최대한 유지하는 것이다. 즉, 차원을 줄이되 “정보 손실을 최소화”하는 것이다. 여기서 정보란 데이터간의 거리, 실제적인 위치를 정보라고 표현한다. 다시말하면 위치, 상대적인 거리를 뜻한다. 하지만 차원축소는 정보의 손실을 어느 정도 감수해야 한다.</p><p>Dimensional Reduction은 원래 공간에서 데이터가 퍼져 있는 정도를 변환된(축소된) 공간에서 얼마나 잘 유지하느냐를 척도로 삼는다. 원래 공간의 정보가 변환된 공간에서 얼마나 잘 유지하는지는 변환된 공간에서의 데이터의 분산으로 측정한다. 따라서, 변환된 공간에서 데이터의 분산을 최대로 유지 할 수 있는 좌표축을 찾아야 한다.</p><p>즉, PCA는 원래 공간에서 데이터가 분산되어 있는 주요한 방향(Principal direction)을 찾는 것이 목표가 된다.<br>여러축으로 구성되어 있는 데이터를 주성분 분석으로 통해 기존의 feature들과는 다른 새로운 축으로써 다시 구성해보되, 분산을 최대로 유지한다.</p><h3 id="PCA-수행방법"><a href="#PCA-수행방법" class="headerlink" title="PCA 수행방법"></a>PCA 수행방법</h3><p>PCA에서 데이터가 분산되어 있는 주요한 방향(Principal Component)을 찾는 단계는 다음과 같다.</p><ol><li>데이터를 투영(Projection)하기</li><li>투영된 공간에서 분산 측정하기</li><li>분산의 최대치는 어떻게 찾는가?</li></ol><p>데이터를 여러 축에 투영해보면서 투영된 공간에서 분산을 측정하고, 가장 분산이 큰 축을 선택하는 것이 바로 PCA이다.<br>새로운 축이 $u$이라고 했을때, 축으로 이동된 새 데이터 포인트 $X_{new} = u^TX$이다. (𝕦t 𝕩= 𝕦 ⋅ 𝕩 cos𝜃= 𝕩 cos𝜃) </p><p>이제 투영된 공간에서 분산을 측정해보자. 먼저, PCA를 실행하기 전에 데이터의 평균(mean)과 분산(variance)를 정규화(standardization) 해 준다.(Pre-process the data) 데이터는 특성 벡터로 표현되는데, 특성 벡터의 각 원소들에서 각각의 평균과 빼 주고, 분산의 제곱근으로 나누어 준다.</p><p>정규화 과정에서</p><ul><li>데이터에서 평균을 빼는것:데이터의 평균이 0이 되도록 만든다.</li><li>데이터에서 분산의 제곱근을 나누어 주는 것 : 데이터의 값들이 unit variance를 갖게 해 준다.</li></ul><h4 id="새-축으로-이동된-데이터의-분산-구하기"><a href="#새-축으로-이동된-데이터의-분산-구하기" class="headerlink" title="새 축으로 이동된 데이터의 분산 구하기"></a>새 축으로 이동된 데이터의 분산 구하기</h4><p>각각의 attribute의 평균이 0이 되고, 분산이 1이 된다. 즉 같은 “scale”을 가지게 되어, attribute간의 비교가 가능 해진다.<br>데이터 포인트 $x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}, x_{5}$가 있을 때, u의 축으로 투영된 데이터 포인트$x_{1}^Tu, x_{2}^Tu, x_{3}^Tu, x_{4}^Tu, x_{5}^Tu$의 분산을 구해보자.</p><p>먼저 평균값을 구해놓자.</p><p>$$\mu={1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}x_i^Tu = 0$$<br>투영된 공간에서의 기댓값은 0이다. 왜냐하면 데이터 포인트들은 이미 standardizing을 한 상태이기 때문이다. 평균의 평균을 구하니까 0이 되는 것이다. </p><p>분산을 구해보자.</p><p>$$\sigma^2={1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}(x_i^Tu - \mu)^2 ={1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}(x_i^Tu)^2$$<br>($\mu$가 0이므로)</p><p>$$={1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}(u^Tx_ix_i^Tu) = u^T({1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}(x_ix_i^T))u$$</p><p>($u$는 unit vector이다.)</p><p>이것은 결론적으로<br>$$=u^T({1\over{m}}\sum_{i=1}^{m}(x_i-\mathbb{o})(x_i-\mathbb{o})^T)u$$</p><p>$$=u^T\sum u$$<br>식이 도출된다.</p><p>Σ는 공분산 행렬로 기존 데이터의 공분산 행렬을 사용한다.<br>결국 투영하려고 하는 축과 기존 데이터의 공분산 행렬의 곱으로 간단하게 새 축의 분산을 구할 수 있다.</p><h4 id="분산의-최대치-구하기"><a href="#분산의-최대치-구하기" class="headerlink" title="분산의 최대치 구하기"></a>분산의 최대치 구하기</h4><p>우리는 Principal Component, 즉, 주성분을 구하는 것이 목적이므로, 데이터의 분산이 최대가 되도록 만드는 축을 구해야 한다. 분산의 최대치를 구하기 위해서 변환된(투영된) 공간에서 분산을 최대화 해 줄 수 있는 벡터 $u$를 찾아야 한다. $u$는 unit vector라고 생각하자. 우리가 구하고자 하는 $u$는 방향이 중요하기 때문이다. 즉, $u^Tu = 1$이다.</p><p>따라서 문제는 $u$가 unit vector일 때의 $u^T\sum u$의 최대값을 구하는 조건부 최적화 문제가 된다.</p><p>$$\max u^T\sum u$$</p><p>$$s.t \space u^Tu=1$$</p><p>이 문제는 라그랑지 승수 (Laglange Multiplier)를 이용해 해결 할 수 있다.<br>$$\mathcal{L}(u,\lambda)= u^T\sum u - \lambda(u^Tu-1)$$</p><p>$\mathcal{L}(u,\lambda)$를 미분해서 $u$의 최대치를 구한다.</p><p>이렇게 구한 식을 나타내면<br>$$u^T\sum u = u^T\lambda u=\lambda u^T u=\lambda$$</p><p>즉, 분산을 최대화 하는 문제는 Σ의 eigenvalue를 최대화 하는 문제가 된다.<br>$$argmax_{u}u^T\sum u = argmax_{u}\lambda$$</p><p>따라서, 변환된(축소된) 공간에서 분산의 최대값은 Σ의 eigenvalue의 최대값이다.</p><p>분산의 최대값은, 𝕦가 Σ의 eigenvalue 중 가장 큰 값을 가지는 eigenvalue에 대응되는 eigenvector일 때 달성된다. 우리는 이것을 주성분이라고도 부른다.</p><p>이 다음의 주성분을 구하는 것은 간단하다. D차원에서 주성분은 데이터 공분산 행렬의 가장 큰 eigenvalue에서 부터 D번째로 큰 eigenvalue까지에 대응되는 D개의 eigenvector가 될 것이다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/23/PCA/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>SQL_Recipe_01</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/21/SQL-Recipe-01/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/21/SQL-Recipe-01/</guid>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 08:52:21 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;데이터-분석을-위한-SQL-레시피-with-MySQL&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#데이터-분석을-위한-SQL-레시피-with-MySQL&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;데이터 분석을 위한 SQL 레시피 with MySQL&quot;&gt;&lt;/a
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="데이터-분석을-위한-SQL-레시피-with-MySQL"><a href="#데이터-분석을-위한-SQL-레시피-with-MySQL" class="headerlink" title="데이터 분석을 위한 SQL 레시피 with MySQL"></a>데이터 분석을 위한 SQL 레시피 with MySQL</h1><p>데이터 분석을 위한 SQL 레시피의 3장에 있는 코드 내용들을 실습하고 MySQL코드로 변형시켜보았다.<br>데이터 분석을 위한 SQL 레시피 책에서는 PostgreSQL, Redshift, BigQuery, Hive, SparkSQL의 코드를 다룬다. 책에 있는 코드는 어떤 건 그대로 쳤을 때 돌아가고, 몇몇 개는 MySQL 쿼리대로 수정을 해주어야 한다.</p><p>3장의 mst_users_with_dates 테이블을 가지고 실습을 진행한다.<br>실습 진행 전에 테이블을 만들어준다.</p><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">DROP</span> <span class="hljs-keyword">TABLE</span> <span class="hljs-keyword">IF</span> <span class="hljs-keyword">EXISTS</span> mst_users_with_dates;</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">CREATE</span> <span class="hljs-keyword">TABLE</span> mst_users_with_dates (</span><br><span class="line">    user_id        <span class="hljs-built_in">varchar</span>(<span class="hljs-number">255</span>)</span><br><span class="line">  , register_stamp <span class="hljs-built_in">varchar</span>(<span class="hljs-number">255</span>)</span><br><span class="line">  , birth_date     <span class="hljs-built_in">varchar</span>(<span class="hljs-number">255</span>)</span><br><span class="line">);</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">select</span> * <span class="hljs-keyword">from</span> mst_users_with_dates;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>위 코드로 테이블이 잘 만들어졌는지 확인해본다.</p><p>잘 만들어졌으면, 데이터를 삽입한다.<br><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">INSERT</span> <span class="hljs-keyword">INTO</span> mst_users_with_dates</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">VALUES</span></span><br><span class="line">    (<span class="hljs-string">'U001'</span>, <span class="hljs-string">'2016-02-28 10:00:00'</span>, <span class="hljs-string">'2000-02-29'</span>)</span><br><span class="line">  , (<span class="hljs-string">'U002'</span>, <span class="hljs-string">'2016-02-29 10:00:00'</span>, <span class="hljs-string">'2000-02-29'</span>)</span><br><span class="line">  , (<span class="hljs-string">'U003'</span>, <span class="hljs-string">'2016-03-01 10:00:00'</span>, <span class="hljs-string">'2000-02-29'</span>)</span><br><span class="line">;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>먼저 날짜 데이터들의 차이를 계산해보자. 현재 날짜와 등록한 날짜를 빼주는 방식이다.<br><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">select</span> user_id, <span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span> <span class="hljs-keyword">AS</span> today, </span><br><span class="line"><span class="hljs-built_in">date</span>(<span class="hljs-built_in">timestamp</span>(register_stamp)) <span class="hljs-keyword">AS</span> regitser_date,</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">datediff</span>(<span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span>(), <span class="hljs-built_in">date</span>(register_stamp)) <span class="hljs-keyword">AS</span> diff_days</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> mst_users_with_dates ;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>이렇게 만들어주면 원하는 결과가 나온다. 책에 있는 결과와 조금은 다를 수 있는데, 왜냐하면 CURRENT_DATE를 하면 현재의 날짜를 가져와 주기 때문에, 책에 있는 2017-02-05가 아니라, 지금 작성하고 있는 2019-05-21로 계산된다.</p><p>여기까지는 datediff함수가 MySQL에도 있기 때문에 책에 있는 그대로 쳐도 잘 돌아간다.</p><p>이번에는 사용자의 생년월일로 나이를 계산해보자.<br>나이를 계산하기 위한 전용함수가 구현되어 있는 것은 PostgreSQL뿐이다. PostgreSQL에는 age함수가 구현이 되어있어 편하게 나이를 구할 수 있다. MySQL의 경우에는 책에 있는 코드를 MySQL의 언어로 변형시켜 주어야 한다.</p><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">SELECT</span> user_id, </span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span> <span class="hljs-keyword">AS</span> today, <span class="hljs-built_in">date</span>(register_stamp) <span class="hljs-keyword">as</span> register_date,  birth_date,</span><br><span class="line">(<span class="hljs-keyword">YEAR</span>(<span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span>)-<span class="hljs-keyword">YEAR</span>(birth_date))- (<span class="hljs-keyword">RIGHT</span>(<span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span>,<span class="hljs-number">5</span>)&lt;<span class="hljs-keyword">RIGHT</span>(birth_date,<span class="hljs-number">5</span>)) <span class="hljs-keyword">AS</span> age,</span><br><span class="line">(<span class="hljs-keyword">YEAR</span>(register_stamp)-<span class="hljs-keyword">YEAR</span>(birth_date))- (<span class="hljs-keyword">RIGHT</span>(register_stamp,<span class="hljs-number">5</span>)&lt;<span class="hljs-keyword">RIGHT</span>(birth_date,<span class="hljs-number">5</span>)) <span class="hljs-keyword">AS</span> register_age</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">FROM</span> mst_users_with_dates;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>책에 있는 코드와 다른점은 EXTRACT를 사용하지 않았다는 것이다. MySQL에는 EXTRACT가 없기 때문에 년도를 이용해 일일이 계산해 주어야 한다. YEAR함수를 이용해 년도만 가져와서 계산해준다. 주의해야 할 점은, YEAR함수에 today를 넣어주는 게 아니라 CURRENT_DATE를 넣어주어야 한다는 것이다. today를 넣어주면 syntax에러가 발생한다.</p><p>하지만 YEAR로 계산한 경우 연 부분만의 차이가 계산되므로, 해당 연의 생일을 넘었는지 제대로 계산이 되지 않는 문제가 발생한다.</p><figure class="highlight sql hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">SELECT</span> user_id,</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">substring</span>(register_stamp, <span class="hljs-number">1</span>, <span class="hljs-number">10</span>) <span class="hljs-keyword">as</span> register_date, birth_date,</span><br><span class="line">  <span class="hljs-keyword">floor</span>(( <span class="hljs-keyword">cast</span>(<span class="hljs-keyword">replace</span>(<span class="hljs-keyword">substring</span>(register_stamp, <span class="hljs-number">1</span>,<span class="hljs-number">10</span>), <span class="hljs-string">'-'</span>, <span class="hljs-string">''</span>) <span class="hljs-keyword">AS</span> <span class="hljs-keyword">unsigned</span>) - <span class="hljs-keyword">cast</span>(<span class="hljs-keyword">replace</span>(birth_date, <span class="hljs-string">'-'</span>, <span class="hljs-string">''</span>) <span class="hljs-keyword">AS</span> <span class="hljs-keyword">unsigned</span>))  / <span class="hljs-number">10000</span>) <span class="hljs-keyword">as</span> register_age,</span><br><span class="line">  <span class="hljs-keyword">floor</span>(( <span class="hljs-keyword">cast</span>(<span class="hljs-keyword">replace</span>(<span class="hljs-keyword">CAST</span>(<span class="hljs-keyword">CURRENT_DATE</span> <span class="hljs-keyword">as</span> signed), <span class="hljs-string">'-'</span>, <span class="hljs-string">''</span>) <span class="hljs-keyword">as</span> <span class="hljs-keyword">unsigned</span>) - <span class="hljs-keyword">cast</span>(<span class="hljs-keyword">replace</span>(birth_date, <span class="hljs-string">'-'</span>, <span class="hljs-string">''</span>) <span class="hljs-keyword">AS</span> <span class="hljs-keyword">unsigned</span>)) / <span class="hljs-number">10000</span>) <span class="hljs-keyword">as</span> current_age</span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> mst_users_with_dates;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>이 코드로 실행시켜주면 문제가 해결된다. MySQL에서는 CAST함수 실행시에 주의해야 할 점이 있는데, 보통 프로그래밍 언어에서는 Integer나 String등으로 타입을 정해주는데, MySQL에서는 UNSIGNED–&gt;INTEGER이고, SIGNED–&gt;STRING임을 명심해야 한다. 코드를 바꿔주고 실행하면 문제없이 돌아가는 것을 확인할 수 있다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/21/SQL-Recipe-01/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>cross_entropy_KL_divergence</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/cross-entropy-KL-divergence/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/cross-entropy-KL-divergence/</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 07:23:21 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Cross-Entropy와-KL-Divergence에-대해서-알아보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Cross-Entropy와-KL-Divergence에-대해서-알아보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Cross Entropy와 K
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Cross-Entropy와-KL-Divergence에-대해서-알아보자"><a href="#Cross-Entropy와-KL-Divergence에-대해서-알아보자" class="headerlink" title="Cross Entropy와 KL-Divergence에 대해서 알아보자"></a>Cross Entropy와 KL-Divergence에 대해서 알아보자</h1><h3 id="Cross-Entropy"><a href="#Cross-Entropy" class="headerlink" title="Cross Entropy"></a>Cross Entropy</h3><p>크로스 엔트로피에 대해서 알아보기 전에, 엔트로피 식을 다시한번 확인해 보자<br>엔트로피는 $H(x)=-\sum P(x)log_2P(x)$로 확률분포 $P(X)$에 대한 기댓값이다. 엔트로피는 확률분포가 있어야 정의가 될 수 있다. 확률 분포의 불확실한 정도를 뜻하는 것이라고 생각하면 된다.</p><p>이제 크로스 엔트로피 식을 확인해 보자<br>$H(P,Q)=-\sum_{X} P(x)logQ(x)$(자연로그 또는 이진로그)<br>식을 자세히 보면, $P(x)$가 들어갈 자리에 $Q(x)$가 들어가 있다. 어떤 의미가 숨어져 있는 것 같은데,</p><p>이 수식이 의미하는 것이 무엇일까?</p><p>크로스 엔트로피(Cross Entropy)는 실제 데이터는 $P$의 분포로부터 생성되지만, 분포 $Q$를 사용해서 정보량을 측정해서 나타낸 평균적 bit수를 의미한다. 이제 수식이 눈에 들어오기 시작할 것이다.</p><p><code>실제 데이터는 분포 P로 부터 생성되는데, 우리가 실제 P에 대해서 몰라서 분포 Q의 정보(or 코딩 스킴)을 대신 활용하면 어떨까?</code>에 대한 답으로써 만들어졌다고 생각하면 편할 것이다.</p><p>크로스 엔트로피는 $H(P,Q)$와 같이 나타내고 일반적으로 $H(P,Q) &gt;=H(P)$이다. 항상 크로스 엔트로피가 크거나 같을 수 밖에 없는 것은 데이터의분포를 Q로 가정한 코딩방식을 사용하게 되면, 실제의 분포 P를 가정한 코딩방식 보다 질의응답에 필요한 코드의 수(code length)가 많아지게 되기 때문이다.</p><h3 id="KL-Divergence"><a href="#KL-Divergence" class="headerlink" title="KL-Divergence"></a>KL-Divergence</h3><p>KL-Divergence는 쿨백 라이블러 발산이라고 불리기도 한다. 이 역시 수식으로 먼저 확인해 보자<br>$D_{KL}(P||Q)=\sum_{X}P(x)log {P(x)\over{Q(x)}}$이다. 이 수식을 자세히 보면, Cross entropy 식이 들어가 있는 것을 확인 할 수 있다. 좀 더 풀어서 써보면</p><p>$D_{KL}(P||Q)=\sum_{X}P(x)log{1\over Q(x)}-P(x)log{1\over P(x)}$로<br>결국 $H(P,Q) - H(P)$, 즉 P와 Q의 크로스엔트로피에서 P의 엔트로피를 빼준 식이다. 이것은 결론적으로 Q를 이용한 정보량이 P의 분포와 얼마나 차이가 나는 지를 알려주는 것이다. 일종의 분포사이의 거리로 이해를 하면 된다. (KL divergence는 두 확률 분포 P와 Q의 차이를 측정한다. 하지만 엄밀히 말해서 거리는 아니다.)</p><p>다른 표현으로 데이터 인코딩 관점에서 보면 KL divergence는 데이터 소스의 분포인 P 대신 다른 분포 Q를 사용해서 인코딩하면 추가로 몇 bit의 낭비가 생기는지 나타낸다고 이해할 수 있다.</p><p>KL-Divergence는 거리함수가 아니다. 왜냐하면 교환법칙이 성립하지 않기 때문이다. Reverse KL은 별도의 개념으로 사용된다. 하지만, 두 분포가 다를수록 큰 값을 가지며 둘이 일치할 때에만 0이 되기 때문에 거리와 비슷한 용도로 사용할 수 있다.<br>[<a href="https://wiseodd.github.io/techblog/2016/12/21/forward-reverse-kl/]" target="_blank" rel="noopener">https://wiseodd.github.io/techblog/2016/12/21/forward-reverse-kl/]</a></p><p>Cross Entropy와 KL-Divergence가 어떤 관계에 있느냐고 묻는다면, KL-Divergence의 앞쪽 수식에 크로스 엔트로피가 있으므로, 크로스 엔트로피가 작을 수록, KL-Divergence값이 작아진다. 즉, 두 분포가 가까워진다고 말할 수 있겠다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/cross-entropy-KL-divergence/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boosting</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/Boosting/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/Boosting/</guid>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 05:20:51 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;부스팅-기법-Boosting-에-대해-알아보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#부스팅-기법-Boosting-에-대해-알아보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;부스팅 기법(Boosting)에 대해 알아보자&quot;&gt;&lt;/a&gt;부스팅 기법(Boos
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="부스팅-기법-Boosting-에-대해-알아보자"><a href="#부스팅-기법-Boosting-에-대해-알아보자" class="headerlink" title="부스팅 기법(Boosting)에 대해 알아보자"></a>부스팅 기법(Boosting)에 대해 알아보자</h1><h3 id="Weak-Learner"><a href="#Weak-Learner" class="headerlink" title="Weak Learner"></a>Weak Learner</h3><p>부스팅 기법에 대해 알아보기 전에 알아야 할 몇가지 용어들이 있다. 그 중 하나가 Weak Learner이다.<br>Weak Learner는 다른 말로 Simple Learner이라고도 불리우며, 간단한 학습기 정도로 보면 될 것이다. </p><p>대표적인 Weak Learner는 다음과 같다.</p><ul><li>Decision stumps : depth가 1인 decision tree</li><li>Shallow decision trees</li><li>Naïve Bayes</li><li>Logistic regression</li></ul><p>우리는 Weak Learner를 많이 가질 것이고, 많은 학습기들을 이용해서 예측작업을 할 것이다.<br>Weak Learner들의 앙상블을 통해 어떤 결과를 예측해보려는 것이다. 이렇게 다수의 Weak Learner들을 이용해서 학습하면, input space의 다른 부분들을 보완해줄 수 있다.</p><p>부스팅에 대해서 공부할 때 배깅이 자주 등장하는데 차이를 비교해보자면 다음과 같다.</p><blockquote><p>Bagging</p><ul><li>훈련 데이터에서 다수의 표본을 추출하고, 개별 트리의 결과를 병합하여 단일 예측 모델을 생성</li><li>각 bootstrap 과정이 독립적이므로 병렬 처리가 가능</li></ul></blockquote><blockquote><p>Boosting</p><ul><li>Bagging과는 달리 순차적으로 시행되며 bootstrap 과정이 없음</li><li>Original dataset에서 약간의 수정을 거친 데이터를 개별적으로 학습한 후, 결합되어 강력한 분류기 생성</li></ul></blockquote><p>부스팅의 아이디어는 간단하다. 약한 학습기들을 이용해서 학습된 학습기들을 결합해 strong learner를 만드는 것이다. Classifier의 경우 학습기들의 결합방법은 Majority voting방식이 될 것이고, Regressor의 경우 학습기들의 결합방법은 평균이 될 것이다.</p><p>부스팅의 알고리즘도 심플하다. 앙상블 내, $t$번째 분류기 $c_t$와 $t+1$번째 분류기 $c_{t+1}$이 연관성을 가지고 생성하는 것이다.</p><ol><li>훈련데이터 X의 샘플을 $c_t$가 옳게 분류하는 것과, 그렇지 않은 것으로 나눈다.</li><li>옳게 분류하는 샘플들은 인식이 가능하므로 가중치를 낮춘다.</li><li>틀리게 분류하는 샘플들은 가중치를 높인다.</li><li>$c_{t+1}$학습시키기 위한 정책으로 sampling과정에서 가중치가 높은 샘플이 뽑힐 확률이 높아지게 한다.</li></ol><h3 id="Ada-Boost-Adaptive-Boosting"><a href="#Ada-Boost-Adaptive-Boosting" class="headerlink" title="Ada Boost(Adaptive Boosting)"></a>Ada Boost(Adaptive Boosting)</h3><p>Yoav Freund &amp; Robert Schapire가 제안하였고, Weak learner를 반복적으로 사용하고, 그 결과를 합하여 모델의 accuracy를 향상시킨다.</p><p>AdaBoosting은 위에서 살펴본 알고리즘이 작동하는 방식과 거의 비슷하게 동작한다.</p><p>그림과 함께 살펴보자<br><img src="/images/adaboost.png" alt="Ada Boosting의 작동원리"><br>첫번째 그림에서 약한 학습기인, 결정 그루터기가 하나의 결정경계를 가지고 +와 -를 나누고 있다. 이렇게 나눴을 때 위쪽의 3개의 +들은 잘못 분류가 되어 가중치가 높아진다. 두번째 그림에서는 오른쪽의 - 두 개만 잘 분류가 되었고 결정경계 왼쪽의 대개의 -들은 잘못 분류가 되어버렸다. 이 역시 가중치가 높아지고 학습된 3개의 Weight를 결합해서 + -를 잘 분류해내는 하나의 강 분류기를 만들어낸다. 결국 Weak Learner들의 앙상블이다.</p><p>가중치 업데이트 규칙은 다음과 같다.<br>$w^{(i)} = w^{(i)}$, $\hat{y_j}{(i)}= y_{(i)}$ 일때<br>$w^{(i)} = w^{(i)}exp(\alpha_j)$, $\hat{y_j}{(i)}\neq y_{(i)}$ 일때<br>그런 다음 모든 샘플의 가중치를 정규화 한다.(즉, $\sum_{i}^{m}w^{(i)}$로 나눠준다.)</p><p>마지막으로 새 예측기가 업데이트된 가중치를 사용해 훈련되고 전체 과정이 반복된다. 새 예측기의 가중치가 계산되고 샘플의 가중치를 업데이트해서 또 다른 예측기를 훈련시키는 방식이다.</p><p>Adaboost는 지정된 예측기 수에 도달하거나 완벽한 예측기가 만들어지면 중지된다.</p><p>Adaboost의 예측은 $\hat{y}(x)=\sum_{i=1}^{N}\alpha_j$로 이루어진다.($N$은 예측기의 수)</p><h3 id="Gradient-Boosting"><a href="#Gradient-Boosting" class="headerlink" title="Gradient Boosting"></a>Gradient Boosting</h3><p>그래디언트 부스팅은 Ada부스팅처럼 이전까지의 오차를 보정하도록 예측기를 순차적으로 추가한다. 하지만 Ada처럼 반복마다 샘플의 가중치를 수정하는 대신 이전 예측기가 만든 잔여 오차(residual error)에 새로운 예측기를 학습시킨다. 다시말해서 약한 분류기가 이전 학습에서 발견하기 어려웠던 문제성 관측값, 즉, 예측이 틀린 관측값에 집중하게 하는 것이다.</p><p>다른 boosting 기법처럼 모델을 단계적으로 구축해 나가는 것은 같지만 임의의 미분 가능한 손실 함수를 최<br>적화하는 문제로 일반화한 방법이다. GB는 여러개의 간단한 모델의 ensemble을 학습한다.</p><blockquote><h4 id="Motivation-of-Gradient-Boosting"><a href="#Motivation-of-Gradient-Boosting" class="headerlink" title="Motivation of Gradient Boosting"></a>Motivation of Gradient Boosting</h4><p>($x_1$,$y_1$),($x_2$,$y_2$) …, ($x_n$,$y_n$) 총 n개의 데이터가 있고, 이 데이터를 이용하여 회귀모형 $F(x)$ 를 학습하는 프로젝트를 진행한다고 생각해보자. 팀원이 모델 $F$를 만들었다. 하지만 성능이 그다지 좋지 않다. $F(x_1)$ = 0.8의<br>예측값을 생성한다. 하지만 실제 $y_1$ = 0.9이다. $y_2$ = 1.3인데, $F(x_2)$ = 1.4의 값이 나온다. 이 모델의 성능을<br>향상시켜야 하는데 한가지 제약조건이 있다. 팀원이 만든 모델 $F$는 절대 건드리지 않고, 모델을 향상시켜야<br>한다. 어떤 방법이 있을까?</p></blockquote><p>방법은 간단하다. 원래 모델은 그냥 두고, 차이만큼을 더해주는 함수 $h(x)$를 만들어주면 되는 것이다.<br>완벽하게 우리의 목적을 달성시키지는 못하지만, 근사적으로 달성할수는 있다.</p><p>그렇다면$h(x)$는 어떻게 구할 수 있을까?<br>$h(x_1) = y_1 - F(x_1)$<br>$h(x_2) = y_2 - F(x_2)$<br>$…$<br>$h(x_n) = y_n - F(x_n)$ 이므로,$(x1, y_1-F(x_1))$, $(x2, y_2-F(x_2))$,$…,$,$(x_n, y_n-F(x_n))$을 학습하면 된다.</p><p>학습데이터를 이용하여 75%정도의 정확도까지 모델을 학습하고, 나머지 미설명 부분은 오차항에 남겨둔다.<br>$Y = F(x) + E$<br>오차항을 이용하여 다른 모델을 학습시킨 후, 그 전 모델에서는 미설명 부분이었으나 이번 학습에서는 설명<br>이 되는 부분을 찾아내 원 모델에 추가한다. 단, 추가 모델은 반드시 전체 정확도를 향상시켜야만 한다.<br>$Gradeint(E) = G(x) + E2$</p><p>모델이 약 80%의 정확도를 갖게 되면 식은 다음과 같게 된다.<br>$Y + F(x) + G(x) + E2$</p><p>이런 방법을 계속해서 사용해 나가고, GB는 단순 합보다 가중 평균을 사용하여(다른 모델보다 정확도가 높은 예측 결과를 가진 모델에 더 높은 중요도 점수를 부여) 모델의 정확도를 더 개선할 수 있다<br>$Y=\alpha{F(x)}+\beta{G(x)}+\gamma{H(x)} + E$ $…$</p><h3 id="Gradient-Boosting의-Loss-Function"><a href="#Gradient-Boosting의-Loss-Function" class="headerlink" title="Gradient Boosting의 Loss Function"></a>Gradient Boosting의 Loss Function</h3><p>손실 함수는 해결하려는 문제에 따라 다르다. 부스팅에서는 처음부터 최적화를 하는 것이 아니라, 각 단계별로 이전 단계에서 설명되지 못한 손실에 관해 최적화를 수행한다.</p><ul><li>회귀 문제 : Least squares method (최소 자승법)</li><li>분류 문제 : Log loss function (로그 손실 함수)</li></ul><p>손실 함수를 최소화하기 위해 약한 분류기를 추가할 가법 모델(additive model)</p><ul><li>기존 트리는 변동이 없고 새로운 트리가 하나씩 추가된다.</li><li>기울기 하강 절차가 사용되어 트리가 추가될 때의 손실을 최소화한다.</li></ul><p>Leaf node마다 가중치, score가 부여가 된다. Gini계수 등을 사용하지 않는다.<br>분류 / 회귀 : Sklearn에서는 (friedman) mse를 사용한다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/15/Boosting/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Information_Theroy_Entropy</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/14/Information-Theroy-Entropy/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/14/Information-Theroy-Entropy/</guid>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 07:28:58 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;정보이론-기초-정보량-Information-과-엔트로피-Entropy-에-대해-알아보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#정보이론-기초-정보량-Information-과-엔트로피-Entropy-에-대해-알아보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; tit
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="정보이론-기초-정보량-Information-과-엔트로피-Entropy-에-대해-알아보자"><a href="#정보이론-기초-정보량-Information-과-엔트로피-Entropy-에-대해-알아보자" class="headerlink" title="정보이론 기초, 정보량(Information)과 엔트로피(Entropy)에 대해 알아보자"></a>정보이론 기초, 정보량(Information)과 엔트로피(Entropy)에 대해 알아보자</h1><h2 id="정보량-Information"><a href="#정보량-Information" class="headerlink" title="정보량 (Information)"></a>정보량 (Information)</h2><p>정보량은 말 그대로 얼마나 정보를 갖고 있는 지를 뜻하는 말이고 정보이론이란 불확실성을 다루는 학문이다. 하지만 일상에서 정보량에 대해서 접하기는 상당히 힘들고, 정보량이라는 단어를 일상에서 사용하는 사람은 매우 드물다.</p><p>알기 쉬운 예를 들어보자.</p><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">간만에 친구들과 약속을 잡아서 놀기로 했다. 12일 13일 14일 15일 중으로 날짜를 잡기로 했고</span><br><span class="line">카카오톡 투표를 통해서 가장 많이 나온 날짜를 약속날로 잡자고 했다.</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>흔히 있는 상황이다. 약속날 후보로 5월 12일 13일 14일 15일이 있다고 해보자. 총 4개의 옵션이 있는 것이다. 근데 투표를 만든 사람이 자비롭게 중복투표를 허용해놨고, ‘음 난 다좋은데~’라고 생각하는 주관없는 친구가 모든 날짜를 다 눌러놨다고 생각해보자.</p><p>이 친구의 투표가 가진 정보량은 얼마일까?<br>직관적으로 생각했을 때 0이다. 하지만 <code>수학적으로</code> 왜 그런 것일까?</p><p>정보량의 공식을 보자.<br>정보량  $h(x) = \sum_{x}log_2p(x)$ 이다.</p><p>이 공식을 토대로 주관없는 친구의 5월 12일 날짜에 대한 정보량을 구해보면,<br>$p(x) = 1$이므로, $log_21 = 0$이란 값이 나온다.<br>13일, 14일, 15일 모두 같은 결과가 나오고, 주관없는 친구의 투표에 대한 정보량은 0이다.</p><p><del>어떻게 보면 어떤 사람의 주관은 일정의 정보량을 뜻하는 듯하다. 아무거나 빌런은 결국 어떤 정보도 갖고 있지 않다는 것이다.</del> </p><p>정보량은 여기서 주관을 뜻하기도 하지만, 보통 정보량은 놀라움의 정도를 뜻한다.<br>축구 경기중에 골키퍼가 골을 넣는 사건은 굉장히 놀랍다. 이는 굉장히 정보량이 많다는 것을 뜻한다.<br>왜냐면 정보량은 확률에 반비례하기 때문이다.<br><img src="/images/info.png" alt="Information with Probability"></p><p>이번에는 예를 바꿔서, 우리가 쉽게 알 수 있는 주사위 case를 갖고 와 보자.<br>주사위를 던져서 짝수가 나타날 사상 $E_1$의 정보량은 몇일까?<br>공식에 의해서 $p(x) = {1\over2}$이므로<br>$P(E_1) = {1\over2}\longrightarrow I = -log_2{1\over2}=1(bit)$ 가 된다.</p><h2 id="엔트로피-Entropy"><a href="#엔트로피-Entropy" class="headerlink" title="엔트로피(Entropy)"></a>엔트로피(Entropy)</h2><p>엔트로피는 흔히 열역학에서 자주 볼 수 있는 단어지만, 정보이론에서도 사용되는 말이기도 하다. 엔트로피라는 말에 대해서는 정보이론의 아버지인 Shannon이 정립하였다.</p><p>엔트로피의 공식을 먼저 확인해보자.<br>$H(X) = -\sum_{X}P(X)log_2P(X)$이다.</p><p>확률과 통계를 기본부터 잘 다져온 사람이라면 익숙한 공식이 눈에 들어올 것이다.<br>바로 기댓값이다. 수식을 그럼 천천히 다시봤을때, 엔트로피 공식이 뜻하는 것은 바로 확률분포 $P(X)$에 대한 기댓값이다. 확률분포가 있어야 정의가 될 수 있다. 확률 분포의 불확실한 정도를 뜻하는 것이라고 생각하면 된다.</p><p>엔트로피는 정보이론에서 사용되는 단어이므로, 이 역시 불확실도를 나타내는 척도로 사용된다.<br>직관적으로 이해하기 위해 그림을 통해 살펴보자.</p><p><img src="/images/entropy.png" alt="Entropy Distribution"></p><p>위 그림에서 보면 왼쪽의 분포는 몰려있고, 즉 정규분포로 따지자면 표본오차가 작은 모양이고, 오른쪽의 분포는 넓게 퍼진, 표본오차가 매우 큰 모습이다. 정보이론을 따라 분포를 다시 보면 왼쪽의 그림은 불균형한 분포로 불확실성이 적은 모양이다. 다시말해 엔트로피 값이 낮은 분포이다. 반면에 오른쪽 그림은 균등한 분포이며, 어떤 값이 나올지 모르는, 불확실성이 높은 모양이다. 즉, 엔트로피 값이 높은 분포라고 할 수 있다.</p><p>결론적으로, 엔트로피는 확률분포 P(X)에서 일어날 수 있는 모든 사건들의 정보량의 기댓값으로, P(X)의 불확실성 정도를 평가하는 척도로 사용된다.</p><p>엔트로피와 관련된 것으로 크로스 엔트로피(Cross-Entropy)가 있는데, 이것은 다음 포스트에 적도록 하겠다.</p><p>P.S 다시 엔트로피와 크로스 엔트로피에 대해 공부한 이유는, 면접을 최근에 보게 되었는데 이 부분에 대해서 제대로 공부를 하지 못해 대답을 우물쭈물 했기 때문이다. 데이터 사이언스를 공부하면서 느끼는 것은 항상 이런 것이다. 내가 진짜 알고있는지 아닌지 확인하기 어렵다는 것이다. 최대한 많이 부딪혀 봐야겠다. 그것이 캐글이 되었든, 아니면 면접이 되었든, 실제로 일을 하는 것이든, 직접 경험해 봐야 많이 필요성을 느낄 수 있고 많이 배울 수 있게 되는 것 같다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/14/Information-Theroy-Entropy/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensemble_Model</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/05/05/Ensemble-Model/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/05/05/Ensemble-Model/</guid>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 07:19:05 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Ensemble에-대해-자세히-알아보자-Bagging-Bootstrap-그리고-RandomForest&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Ensemble에-대해-자세히-알아보자-Bagging-Bootstrap-그리고-RandomForest&quot; class=
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Ensemble에-대해-자세히-알아보자-Bagging-Bootstrap-그리고-RandomForest"><a href="#Ensemble에-대해-자세히-알아보자-Bagging-Bootstrap-그리고-RandomForest" class="headerlink" title="Ensemble에 대해 자세히 알아보자 (Bagging, Bootstrap, 그리고 RandomForest)"></a>Ensemble에 대해 자세히 알아보자 (Bagging, Bootstrap, 그리고 RandomForest)</h1><p>앙상블 모델에 대해서 공부하기 전에, 그 배경부터 알아볼 필요가 있다.</p><h3 id="NFL-No-Free-Lunch"><a href="#NFL-No-Free-Lunch" class="headerlink" title="NFL (No Free Lunch)"></a>NFL (No Free Lunch)</h3><p>No Free Lunch 이론은 David H. Wolpert가 정리한 이론으로 모든 문제에 대해 다른 모든 알고리즘을 능가하는 모델은 없다는 이론이다. ‘어떤 특정 정책에 의해 얼핏 보면 이득을 얻는 것 같지만, 그것은 한 측면의 이득일 뿐이고 반드시 이면에 다른 측면이 있고 그 측면에서 손해가 발생한다.’는 것이 핵심이다.</p><p>이 이론에 따라서 혼성모델의 필요성이 대두되었다. 혼성모델이란 여러 알고리즘을 결합하는 모델이다. 이 모델은 특정 문제가 주어진 상황에서 그 문제를 가장 높은 성능으로 풀 수 있는 알고리즘에 대한 필요성에 의해서 제시되었다.</p><h3 id="Resampling"><a href="#Resampling" class="headerlink" title="Resampling"></a>Resampling</h3><p>리샘플링은 데이터가 부족할 때 같은 샘플을 여러번 사용하는 것을 말한다. 성능 통계치의 신뢰도를 높이기 위해 사용된다. Resample을 하는 이유는 다음과 같다.</p><ul><li>실제 상황에서는 만족할 만한 큰 샘플을 얻기가 힘들다.</li><li>Bias-Variance Trade off를 통해 큰 샘플이 중요하다는 것을 알 수 있다.<ul><li>sample의 집합이 커지면 variance가 감소한다!, MSE도 감소한다!</li></ul></li><li>모델의 선택은 별도의 검증이 필요하다.(검증용 데이터, 큰 샘플의 필요성)</li></ul><h3 id="Bootstrap-Statistical-term-for-“roll-n-face-dice-n-times”"><a href="#Bootstrap-Statistical-term-for-“roll-n-face-dice-n-times”" class="headerlink" title="Bootstrap, Statistical term for “roll n-face dice n times”"></a>Bootstrap, Statistical term for “roll n-face dice n times”</h3><p>부트스트랩은 Resampling을 이용하여, 분류기의 성능을 측정하는 방법 중 하나이다. 통계에서는 추정치에 대한 검증용(가설 검증)으로 많이 사용된다. 부트스트랩의 장점은 한번도 뽑히지 않은 데이터가 발생한다는 것이다. 이를 통해 데이터를 아낄 수 있게 된다.</p><h3 id="Ensemble"><a href="#Ensemble" class="headerlink" title="Ensemble"></a>Ensemble</h3><p>앙상블 모델은 혼성모델 중 하나이다. 앙상블은 두가지 방식이 존재한다.</p><ul><li>같은 문제에 대해 서로 다른 여러 알고리즘이 해를 구하고, 결합 알고리즘이 그들을 결합하여 최종 해를 만드는 방식</li><li>문제와 유사한 여러 하위 문제들에 대해 하나의 알고리즘이 해를 구하고, 결합 알고리즘이 그들을 결합하여 최종 해를 만드는 방식</li></ul><p>앙상블의 동기는 단순히 통계적, 수학적일 뿐만 아니라, 사람들의 심리 등 여러부분을 관통하는 내용이기도 하다.<br><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">어느 도시에서는 소를 광장에 매어 놓고 참가자들에게 체중을 추정하여 적어 내게 하고 실제 체중에 가장 가까운 사람에게</span><br><span class="line">상품을 주는 대회가 있다고 한다. 수백 명이 참가하는데 그들이 적어낸 숫자들을 평균해 보면 답과 아주 근사하다고 한다.</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>사람들은 중요한 결정을 할때 여러 사람의 의견을 들어보고 결정하려는 경향이 있고, 이런 경향은, 통계학이 아닌 다른 분야에서도 사용되는 개념이다.</p><blockquote><h4 id="다양성"><a href="#다양성" class="headerlink" title="다양성"></a>다양성</h4><p>앙상블 모델의 핵심은 다양성이다. 앙상블에 참여한 모델이 모두 같은 결과를 낸다면, 그것은 앙상블 모델로써 어떠한 장점도 갖고 있지 않다. 한 분류기가 틀리는 어떤 문제를, 다른 분류기에서는 맞출 수 있어야 앙상블 모델로써 가치가 있을 것이다. </p></blockquote><p>앙상블 분류기 시스템은 앙상블 생성, 앙상블 선택, 앙상블 결합의 단계를 거친다.</p><blockquote><h4 id="앙상블-생성"><a href="#앙상블-생성" class="headerlink" title="앙상블 생성"></a>앙상블 생성</h4><ul><li>Resample을 이용해서 (Bagging, Bootstrap) 샘플 집합들을 생성하고, 분류기를 훈련한다.</li><li>Feature Vector의 subspace를 이용해서 샘플 부분 집합을 생성하고 분류기를 훈련한다.</li><li>앙상블의 분류기는 요소분류기와 기초분류기로 구분된다.</li></ul></blockquote><blockquote><h4 id="앙상블-결합"><a href="#앙상블-결합" class="headerlink" title="앙상블 결합"></a>앙상블 결합</h4><p>요소 분류기(기초 학습기)들의 출력을 결합하여 하나의 분류 결과를 만드는 과정이다.<br>요소 분류기의 출력은 세가지의 방식으로 나뉜다.</p><ul><li>Class Label<ul><li>Majority Vote : class 라벨이 많이 나온 쪽으로 분류한다.</li><li>Weighted Majority Vote : 성능 좋은 분류기에 가중치를 부여한다.(Adaboost)</li><li>Behavior knowledge space(BKS/행위지식공간) : 경험한 케이스를 테이블로 갖고 분류기 결과를 보고 경험적으로 결정한다(테이블에서 찾아서). 다수결 방법의 성능을 고도화 할때 사용됨</li></ul></li><li>Class Ranking <ul><li>Borda 계수</li></ul></li><li>Class Probability<ul><li>Softmax</li></ul></li></ul></blockquote><h3 id="Bagging-Bootstrap-Aggregating"><a href="#Bagging-Bootstrap-Aggregating" class="headerlink" title="Bagging (Bootstrap + Aggregating)"></a>Bagging (Bootstrap + Aggregating)</h3><p>부트스트랩을 다중 분류기 생성 기법으로 확장한 것이다. 부트스트랩 된 샘플 집합에서 훈련을 하고, 입력 값에 대해 분류기들의 평균값이나, 다수결 투표를 취한다. 샘플링은 복원추출하는 방식으로 하고, 훈련된 분류기의 결과를 모두 종합하기 때문에 Bagging이라고 부른다.</p><ul><li>반복적인 복원 추출 (Bootstrap)</li><li>결과를 모두 종합 (Aggregation)</li></ul><h4 id="Bagging-배깅은-언제-사용할까"><a href="#Bagging-배깅은-언제-사용할까" class="headerlink" title="Bagging, 배깅은 언제 사용할까?"></a>Bagging, 배깅은 언제 사용할까?</h4><p>배깅은 편향이 작고 분산이 높은 모델에 사용하면 효과적이다. </p><ul><li>트리 분류기와 같이 불안정성을 보이는 분류기에 큰 효과를 발휘</li><li>훈련 집합이 달라지면 차이가 큰 트리가 생성 ⇒ 다양성 확보</li><li>Bias를 변화시키지 않고 variance를 감소시킨다.(Bias를 쪼오오오오끔 희생한다.)</li></ul><p>배깅은 분산을 감소시키기 위해, 훈련데이터에서 많은 샘플링을 하고(Bootstrap), 샘플들로 별도의 Decision Tree를 구성한 후, 회귀나 분류문제를 푸는데 사용된다. 회귀는 분류기 결과의 평균값을 사용하고, 분류는 최빈값을 취한다.</p><p>배깅은 이미 저분산 모델인 경우 별로 효과가 없다. Bias-Variance Tradeoff 를조금만 생각해보자. 분산이 이미 줄어있는 상태에서는 더 줄일 분산이 없다. 배깅은 오직 분산을 줄이는 데 효과적이다.</p><h3 id="Out-of-Bag-OOB-Error-Estimation"><a href="#Out-of-Bag-OOB-Error-Estimation" class="headerlink" title="Out-of-Bag (OOB) Error Estimation"></a>Out-of-Bag (OOB) Error Estimation</h3><p>샘플에 대해 Bootstrap을 하게 되면 부트스트랩 샘플은 전체 훈련데이터의 약 63.2%를 차지하게 된다.(왜 그러한가에 답은 $\lim_{n\to\infty} (1-{1\over n})^n$을 풀면 답이 나온다. $1\over e$로 0.378이 나온다. 자세한 내용은 링크를 참조하면 된다. [<a href="https://www.quora.com/Why-is-the-limit-1-frac-1-n-n-equal-to-frac-1-e]" target="_blank" rel="noopener">https://www.quora.com/Why-is-the-limit-1-frac-1-n-n-equal-to-frac-1-e]</a>)</p><p>부트스트랩되지 않은 샘플들은 한번도 사용되지 않은 샘플들로 검증데이터에 활용할 수 있다. 이런 training observations은 out-of-bag observations이라고 불린다.</p><h4 id="OOB-estimate-of-test-error"><a href="#OOB-estimate-of-test-error" class="headerlink" title="OOB estimate of test error"></a>OOB estimate of test error</h4><ul><li>부트스트랩 샘플을 이용하여 개별 학습기를 학습한 후, OOB에 속하는 샘플들에 대한 예측값을 모두 구한다.</li><li>OOB의 실제 라벨값과 OOB의 예측값을 이용하여 OOB error를  구한다.</li><li>모든 부트스트랩 샘플 sets에 대하여 위의 과정을 반복하면, 샘플 sets 수 만큼의, errors를 모을 수 있다.</li><li>OOB errors의 평균값을 이용하여 bagging 모델의 최종 테스트 error를 계산한다.</li></ul><h3 id="Weakness-of-Bagging"><a href="#Weakness-of-Bagging" class="headerlink" title="Weakness of Bagging"></a>Weakness of Bagging</h3><p>배깅은 엄청나게 효과적인 것처럼 보이지만 약점이 존재한다. 배깅은 feature를 모두 사용하고, row를 랜덤하게 선택하는 것이다. Decision Tree를 만든다고 해보자, 만약 영향력이 높은, Information Gain이 높은 모델을 사용한다고 했을때, 특정 Feature만 계속 선택되서 트리가 만들어질 가능성이 있다. 즉, 중요한 칼럼들이 트리의 초기 분기때 모든 표본에 그대로 존재하게 된다. 이렇게 되면 만들어진 대다수의 트리들의 결과가 비슷해진다. 이것이 반복되면 트리간의 상관관계가 발생해서 분산 감소의 효과가 줄어들게 된다.<br>(배깅의 약점은 IID condition이다. IID 조건을 만족하는 경우 분산은 $Var={\sigma^2\over n}$이 되지만, IID를 만족하지 못하는 경우, 상관관계가 발생하여 $Corr = p$이라고 할때, $Var = p\sigma^2$가 된다.)</p><p>그래서 혁신적인 아이디어와 함께 등장하게 된 것이 Random Forest이다.</p><h3 id="Random-Forest"><a href="#Random-Forest" class="headerlink" title="Random Forest"></a>Random Forest</h3><p>랜덤 포레스트는 일반적으로 bagging 방법(또는 pasting)을 적용한 결정 트리의 앙상블이다.<br>랜덤 포레스트 알고리즘은 트리의 노드를 분할할 때 전체 특성 중에서 최선의 특성을 찾는 대신 무작위로 선택한 특성 후보 중에서 최적의 특성을 찾는 식으로 무작위성을 더 주입한다. 트리를 더욱 다양하게 생성하고 (트리의 의존성을 낮추고, 다양성을 증가) 편향을 손해 보는 대신 분산을 낮추어 전체적으로 더 훌륭한 모델을 생성한다.</p><p>Random Forest는 쉽게 말해 Tree 모델에 Bagging과 Subsampling기법을 사용한 모델이다.<br>훈련 데이터에서 bootstrap 샘플을 뽑아내고, 노드 분기 시, 모든 Feature가 아니라, 일정 Feature만 사용하는 것이 특징이다. 이를 통해 Tree간의 Correlation을 줄이고, 분산을 감소시킬 수 있다.</p><blockquote><h4 id="Subspace-Sampling"><a href="#Subspace-Sampling" class="headerlink" title="Subspace Sampling"></a>Subspace Sampling</h4><p>샘플링 시에는 일반적으로 전체 변수가 p라고 할 때, $m = \sqrt{p}$를 사용한다.<br>(m = p이면 Bagging이다. 또한 회귀에서는 경험적으로 $m ={p\over3}$를 사용한다.)</p></blockquote><blockquote><h4 id="Random-Forest-모델의-장단점"><a href="#Random-Forest-모델의-장단점" class="headerlink" title="Random Forest 모델의 장단점?"></a>Random Forest 모델의 장단점?</h4><p>장점 : 굉장히 간편하다. 스케일링도 필요없고 파라미터 튜닝을 많이 안해도 성능이 뛰어나다. 의사결정의 트리의와 배깅의 단점은 극복하고 장점만을 가져온 것이라고 할 수 있다.</p></blockquote><p>단점 : 차원이 높고 매우 희소한 데이터에서는 잘 작동하지 않는다. 이런 희소한 데이터에는 선형 모델이 더 적합할 수 있다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/05/05/Ensemble-Model/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fearuture_Selection_Information_Value</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/25/Fearuture-Selection-Information-Value/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/25/Fearuture-Selection-Information-Value/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 02:40:50 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;Feature-Selection에-Information-Value를-이용해보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Feature-Selection에-Information-Value를-이용해보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Featur
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="Feature-Selection에-Information-Value를-이용해보자"><a href="#Feature-Selection에-Information-Value를-이용해보자" class="headerlink" title="Feature Selection에 Information Value를 이용해보자."></a>Feature Selection에 Information Value를 이용해보자.</h1><h2 id="Information-Value를-이용한-방법"><a href="#Information-Value를-이용한-방법" class="headerlink" title="Information Value를 이용한 방법"></a>Information Value를 이용한 방법</h2><hr><p>Kaggle이나 데이터 분석을 하다보면 성능을 높이기 위해 여러가지 feature들을 만들어낸다. 그런데 feature를 무조건 많이 만든다고 성능이 올라갈까? 아니다. target에 대한 영향력이 큰 feature들이어야 성능에 영향을 줄 수 있을 것이다. 그렇다면 중요한 건, 만들어낸 feature들을 어떻게 평가할 것인가이다.</p><p>Kaggle에서 Feature Selection 하는 방법들을 보면 gbm모델들의 Feature Importance를 이용하거나 DecisionTree나 RandomForest의 Classifier 객체의 feature_importances_ 메서드를 활용해 Feature Importance를 구해서 비교하는 모습들이 자주 보인다.</p><p>하지만 또 다른 방법으로, Information Value를 이용한 Feature Selection을 소개해보고자 한다.</p><h3 id="1-Information-Value-정보-가치"><a href="#1-Information-Value-정보-가치" class="headerlink" title="1. Information Value (정보 가치)"></a>1. Information Value (정보 가치)</h3><p>모델에서 변수의 사용유무를 판단하는 feature selection에서 유용한 방법이다. 주로 모델을 학습하기전 첫 단계에서 변수들을 제거하는 데 사용한다. 최종 모델에서는 대략 10개 내외의 변수를 사용하도록 한다(여러개 만들어 보고 비교해보는 것이 좋다). IV와 WOE 신용채무능력이 가능한(good) 고객과 불가능한(bad) 고객을 예측하는 로지스틱 회귀 모델링과 밀접한 관계가 있다. 신용 정보 관련분야에서는 good customer는 부채를 갚을 수 있는 고객, bad customer는 부채를 갚을 수 없는 고객을 뜻한다. 일반적으로 이야기할 때는 good customer는 non-events를 의미하고 bad customer는 events를 의미한다.</p><blockquote><p>신용 관련 분야</p></blockquote><p>${WOE} = ln{\frac{\text{distribution of good}}{\text{distribution of bad}}}$</p><p>${IV} = \sum{(\text{WOE} \times (\text{distribution of good} - \text{distribution of bad}))}$</p><blockquote><p>일반적</p></blockquote><p>${WOE} = ln{\frac{\text{distribution of non-events}}{\text{distribution of events}}}$</p><p>${IV} = \sum{(\text{WOE} \times (\text{distribution of non-events} - \text{distribution of events}))}$</p><ul><li>Information Value 값의 의미</li></ul><table><thead><tr><th style="text-align:center"><center>Information Value</center></th><th style="text-align:center"><center>예측력</center></th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center"><center>0 to 0.02</center></td><td style="text-align:center"><center>무의미</center></td></tr><tr><td style="text-align:center"><center>0.02 to 0.1</center></td><td style="text-align:center"><center>낮은 예측</center></td></tr><tr><td style="text-align:center"><center>0.1 to 0.3</center></td><td style="text-align:center"><center>중간 예측</center></td></tr><tr><td style="text-align:center"><center>0.3 to 0.5</center></td><td style="text-align:center"><center>강한 예측</center></td></tr><tr><td style="text-align:center"><center>0.5 to 1</center></td><td style="text-align:center"><center>너무 강한 예측(의심되는 수치)</center></td></tr></tbody></table><p>Information Value를 통해서 ‘이 feature를 꼭 사용해야하나?’에 대해 어느정도 답을 내릴 수 있다.</p><p>Information Value가 0.5~1.0인 구간을 보면, 강한 예측이지만 의심되는 수치라고 되어있다. 처음보면 이게 무슨 의미인지 잘 이해가 안될 것이다. ‘너무 예측을 잘하는데 수치를 의심하라고?’</p><p>하지만 잘 생각해보자. IV는 WOE를 활용한다. WOE는 good과 bad의 분포를 이용하는데, 데이터가 good으로 쏠려있을 경우 WOE는 무조건 잘 나올 수 밖에 없고, 이에 따라 IV값도 잘 나오게 된다. </p><p>따라서, IV의 값을 볼 때는 데이터가 어떻게 되어있는지 먼저 살펴보는 게 중요하다.</p><h3 id="2-German-Credit-Data-이용해보기"><a href="#2-German-Credit-Data-이용해보기" class="headerlink" title="2. German Credit Data 이용해보기"></a>2. German Credit Data 이용해보기</h3><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">path = <span class="hljs-string">'https://archive.ics.uci.edu/ml/machine-learning-databases/statlog/german/german.data'</span></span><br><span class="line">dataset = pd.read_csv(path, delimiter=<span class="hljs-string">' '</span>, header=<span class="hljs-keyword">None</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Column이 제대로 되어있지 않기 때문에 노가다로 넣어준다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">COL = [</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Status_of_existing_checking_account'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Duration_in_month'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Credit_history'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Purpose'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Credit_amount'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Savings_account_bonds'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Present_employment_since'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Installment_rate_in_percentage_of_disposable_income'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Personal_status_and_sex'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Other_debtors_guarantors'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Present_residence_since'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Property'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Age_in_years'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Other_installment_plans'</span>, </span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Housing'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Number_of_existing_credits_at_this_bank'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Job'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Number_of_people_being_liable_to_provide_maintenance_for'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Telephone'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'foreign_worker'</span>,</span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">'Target'</span></span><br><span class="line">]</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>Target값을 0, 1로 만들어준다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">dataset[<span class="hljs-string">'Target'</span>] = dataset[<span class="hljs-string">'Target'</span>] - <span class="hljs-number">1</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>Information Value를 구하는 코드<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">max_bin = <span class="hljs-number">10</span>  <span class="hljs-comment"># 전체 데이터의 예측력에 해를 가하지 않는 한에서 구간을 테스트하였습니다. 통상적으로 10개로 나눔, 15개 20개 다 나눠보고</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># 값이 잘나오는 bin을 선택함</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">calc_iv</span><span class="hljs-params">(df, col, label, max_bin = max_bin)</span>:</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-string">"""IV helper function"""</span></span><br><span class="line">    bin_df = df[[col, label]].copy()</span><br><span class="line">    <span class="hljs-comment"># Categorical column</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> bin_df[col].dtype == <span class="hljs-string">'object'</span>:</span><br><span class="line">        bin_df = bin_df.groupby(col)[label].agg([<span class="hljs-string">'count'</span>, <span class="hljs-string">'sum'</span>])</span><br><span class="line">    <span class="hljs-comment"># Numerical column</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span>:</span><br><span class="line">        bin_df.loc[:, <span class="hljs-string">'bins'</span>] = pd.qcut(bin_df[col].rank(method=<span class="hljs-string">'first'</span>), max_bin)</span><br><span class="line"><span class="hljs-comment">#         bin_df.loc[:, 'bins'] = pd.cut(bin_df[col], max_bin)</span></span><br><span class="line">        bin_df = bin_df.groupby(<span class="hljs-string">'bins'</span>)[label].agg([<span class="hljs-string">'count'</span>, <span class="hljs-string">'sum'</span>])</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    bin_df.columns = [<span class="hljs-string">'total'</span>, <span class="hljs-string">'abuse'</span>]</span><br><span class="line">    bin_df[<span class="hljs-string">'normal'</span>] = bin_df[<span class="hljs-string">'total'</span>] - bin_df[<span class="hljs-string">'abuse'</span>]</span><br><span class="line">    bin_df[<span class="hljs-string">'normal_dist'</span>] = bin_df[<span class="hljs-string">'normal'</span>] / sum(bin_df[<span class="hljs-string">'normal'</span>])</span><br><span class="line">    bin_df[<span class="hljs-string">'abuse_dist'</span>] = bin_df[<span class="hljs-string">'abuse'</span>] / sum(bin_df[<span class="hljs-string">'abuse'</span>])</span><br><span class="line">    bin_df[<span class="hljs-string">'woe'</span>] = np.log(bin_df[<span class="hljs-string">'normal_dist'</span>] / bin_df[<span class="hljs-string">'abuse_dist'</span>])</span><br><span class="line">    bin_df[<span class="hljs-string">'iv'</span>] = bin_df[<span class="hljs-string">'woe'</span>] * (bin_df[<span class="hljs-string">'normal_dist'</span>] - bin_df[<span class="hljs-string">'abuse_dist'</span>])</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    bin_df.replace([np.inf, -np.inf], <span class="hljs-number">0</span>, inplace=<span class="hljs-keyword">True</span>)</span><br><span class="line">    bin_df = bin_df[bin_df[<span class="hljs-string">'total'</span>] &gt; <span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">    iv_val = sum(filter(<span class="hljs-keyword">lambda</span> x: x != float(<span class="hljs-string">'inf'</span>), bin_df[<span class="hljs-string">'iv'</span>]))</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> bin_df, col, iv_val</span><br><span class="line">``` </span><br><span class="line">```python</span><br><span class="line">ch_df, ch, ch_i_val = calc_iv(dataset,<span class="hljs-string">'Credit_history'</span>, <span class="hljs-string">'Target'</span>)</span><br><span class="line">ch_df</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><table><thead><tr><th style="text-align:center"></th><th>total</th><th style="text-align:center">abuse</th><th>normal</th><th style="text-align:center">normal_dist</th><th>abuse_dist</th><th style="text-align:center">woe</th><th>iv</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">Credit_history</td><td></td><td style="text-align:center"></td><td></td><td style="text-align:center"></td><td></td><td style="text-align:center"></td><td></td></tr><tr><td style="text-align:center">A30</td><td>40</td><td style="text-align:center">25</td><td>15</td><td style="text-align:center">0.021429</td><td>0.083333</td><td style="text-align:center">-1.358123</td><td>0.084074</td></tr><tr><td style="text-align:center">A31</td><td>49</td><td style="text-align:center">28</td><td>21</td><td style="text-align:center">0.030000</td><td>0.093333</td><td style="text-align:center">-1.134980</td><td>0.071882</td></tr><tr><td style="text-align:center">A32</td><td>530</td><td style="text-align:center">169</td><td>361</td><td style="text-align:center">0.515714</td><td>0.563333</td><td style="text-align:center">-0.088319</td><td>0.004206</td></tr><tr><td style="text-align:center">A33</td><td>88</td><td style="text-align:center">28</td><td>60</td><td style="text-align:center">0.085714</td><td>0.093333</td><td style="text-align:center">-0.085158</td><td>0.000649</td></tr><tr><td style="text-align:center">A34</td><td>293</td><td style="text-align:center">50</td><td>243</td><td style="text-align:center">0.347143</td><td>0.166667</td><td style="text-align:center">0.733741</td><td>0.132423</td></tr></tbody></table>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/25/Fearuture-Selection-Information-Value/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elice_Start</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Start/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Start/</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 08:30:34 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;엘리스-코딩을-구독했다&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#엘리스-코딩을-구독했다&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;엘리스 코딩을 구독했다.&quot;&gt;&lt;/a&gt;엘리스 코딩을 구독했다.&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;프로그래머스 문제를 쭉 풀면서, 코딩테스트를 몇번 
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="엘리스-코딩을-구독했다"><a href="#엘리스-코딩을-구독했다" class="headerlink" title="엘리스 코딩을 구독했다."></a>엘리스 코딩을 구독했다.</h1><p>프로그래머스 문제를 쭉 풀면서, 코딩테스트를 몇번 보게 되면서 느낀 점은, 내가 알고리즘 기초가 부족하다는 것이었다. 문제를 보고 고민하는 시간이 너무 길었다. 고수들의 코드를 보면 고민한 시간은 잘 모르겠지만, 생각하는 방향이 딱딱 정해져서 배운 알고리즘과 자료구조 지식을 활용해서 답을 작성한 것이 눈에 띄었다.</p><p>반면에 나는 너무 막코딩하는게 아닌가 하는 생각이 들었다. 막코딩의 단점은 문제를 풀었어도 머리 속에 정리가 되지 않는다는 점이다. 머리에 남지 않으면 비슷한 문제가 나와도 틀릴 확률과 문제에 푸는 시간이 증가한다. </p><p>막코딩의 이러한 악효과를 차단하기 위해서 프로그래머스도 뒤져보고 엘리스도 뒤져보던 도중 엘리스의 프로그램 중 <code>구독</code> 시스템이 맘에 들어서 신청하게 되었다. 사실 엘리스는 <code>양재 RNCD AI 실무자 양성 과정</code>을 참여하고, 각종 무료 교육을 들으면서 친숙했다. 엘리스의 플랫폼에서는 메세지를 통해서 소통을 빠르게 할 수 있었던 것이 기억이 났다. 답답한 게 있으면 빠르게 물어보고 답을 얻어야 하는데 이런 점을 통해서 내가 원하는 바를 만족시킬 수 있을 것 같았다. 또한 개인적으로 문제를 다 풀고 100점이 나오면 토끼 애니메이션이 나오는데 이게 은근히 성취감을 불러일으킨다. 혼자 알고리즘 공부하다보면 문제를 깔끔하게 풀어도 ‘칭찬해 주는 사람도 없는데…’라는 생각이 항상 드는데, 토끼 애니메이션이 문제를 더 잘 풀고 싶게 하는 자극을 주는 게 참 맘에 들었다. 칭찬은 고래도 춤추게 한다고 하지 않은가. <del>나는 칭찬에 약하고 인정욕이 강한 동물이다.</del><br><img src="/images/elice.png" alt="귀여운 소리와 함께 등장한다"></p><p>어쨌든 큰 맘 먹고 10만원으로 퍼플키를 질렀다. 퍼플키를 지르게 되면 곧 튜터가 배정된다. 튜터는 쉽게 말해서 막히는 문제에 대해서 도움을 줄 수 있는 사람이다. 메세지를 통해서 소통하고, 문제가 있으면 답을 해준다. 아직 튜터에게 완전한 답을 받은 적은 없지만, 맘에 드는 시스템 중 하나다.</p><p>현재 수강 신청한 건 알고리즘 트랙(트랙으로 강의를 보거나, 구독을 하면 원하는 강의를 한달 동안 볼 수 있다.), 자료구조, 알고리즘1, 알고리즘2이다. 맘 같아서는 다 보고 싶은데, 실습 문제를 풀어야 하니 은근히 시간이 소요가 된다. 자료구조 먼저 끝내고 싶지만, 문제가 있는 것 같아서 알고리즘 트랙부터 끝내고 다른 강의들을 마저 들어야겠다.</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Start/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elice_Coding_Word_Pattern</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Coding-Word-Pattern/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Coding-Word-Pattern/</guid>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 08:08:03 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;엘리스-코딩-단어-패턴을-풀어봤다&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#엘리스-코딩-단어-패턴을-풀어봤다&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;엘리스 코딩 단어 패턴을 풀어봤다&quot;&gt;&lt;/a&gt;엘리스 코딩 단어 패턴을 풀어봤다&lt;/h1&gt;&lt;hr&gt;
&lt;h4 
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="엘리스-코딩-단어-패턴을-풀어봤다"><a href="#엘리스-코딩-단어-패턴을-풀어봤다" class="headerlink" title="엘리스 코딩 단어 패턴을 풀어봤다"></a>엘리스 코딩 단어 패턴을 풀어봤다</h1><hr><h4 id="단어-패턴"><a href="#단어-패턴" class="headerlink" title="단어 패턴"></a>단어 패턴</h4><blockquote><p>문자열(패턴) 하나와 문자열의 배열 하나가 주어집니다.<br>패턴 문자열의 각각의 문자 하나는, 두번째 문자열 배열의 각각의 문자열 하나에 대응 될 수 있습니다.<br>해당 배열이 해당 패턴으로 표현 되는지 아닌지의 여부를 확인하는 함수를 만들어 보세요.</p></blockquote><blockquote><p>예를 들어서, aabb 와 [‘elice’, ‘elice’, ‘alice’, ‘alice’] 가 주어졌을 경우에는 함수가 True를 반환해야 합니다. 이 경우에는 a가 elice에, b가 alice에 대응되도록 하면 배열을 해당 패턴으로 표현 하는 것이 가능하기 때문이죠.</p></blockquote><blockquote><p>반면, aabb 와 [‘elice’, ‘alice’, ‘elice’, ‘alice’] 가 주어졌을 경우에는 함수가 False를 반환해야 합니다.<br>모든 문자는 영어 소문자라고 가정합니다.</p></blockquote><p>문제를 보고 쉬울거라고 생각했다. 패턴을 쪼개서 각 단어에 매칭을 시켜주면 간단히 해결될 것 같았다.<br>하지만 패턴을 쪼개서 단어에 매칭 시키는 게 간단한 문제가 아니었다. </p><p>지금은 a와 b뿐이지만 만약에 단어리스트가 주어지는개 100개라면 abcd…로 매칭시키는게 힘들다.<br>물론 그 정도까지로 테스트 케이스가 나올 것 같지는 않지만…</p><p>따라서, 일일이 패턴을 매칭시켜서 판단하는 건 힘들다고 판단해서 이렇게 가는 건 아니라고 생각했고<br>다른 방향을 모색했다.</p><p>그러던 중에 불현듯 패턴과 단어리스트를 <code>zip</code>해보고 싶어졌다. 일단 길이는 서로 무조건 같을 거니까.<br>그리고 패턴이 일치하는 것을 찾는 거니까 <code>set</code>을 하면 의미있는 결과가 나올 듯 싶었다.<br>코드와 결과는 다음과 같다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pattern = <span class="hljs-string">"aabb"</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">strList = [<span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>]</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">set(zip(pattern, strList))</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Out : &#123;(<span class="hljs-string">'a'</span>, <span class="hljs-string">'elice'</span>), (<span class="hljs-string">'b'</span>, <span class="hljs-string">'alice'</span>)&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>잘 생각해보니, set을 한 pattern하고 길이가 똑같을 것 같았다. 직관적으로 그런 생각이 들었다.<br>일단 테스트로 다음과 같은 코드를 작성해봤다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pattern1 = <span class="hljs-string">"abab"</span></span><br><span class="line">strList1 = <span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">set(zip(pattern1, strList1))</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Out : &#123;(<span class="hljs-string">'a'</span>, <span class="hljs-string">'alice'</span>), (<span class="hljs-string">'a'</span>, <span class="hljs-string">'elice'</span>), (<span class="hljs-string">'b'</span>, <span class="hljs-string">'alice'</span>), (<span class="hljs-string">'b'</span>, <span class="hljs-string">'elice'</span>)&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>역시 단어리스트의 패턴이 다르면 주어진 패턴의 set과는 길이가 달랐다.</p><p>그래서 전체코드로는 다음과 같이 작성했다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">wordPattern</span><span class="hljs-params">(pattern, strList)</span>:</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> len(set(pattern)) == len(set(zip(pattern, strList)))</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">main</span><span class="hljs-params">()</span>:</span></span><br><span class="line">    print(wordPattern(<span class="hljs-string">"aabb"</span>, [<span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>])) <span class="hljs-comment"># should return True</span></span><br><span class="line">    print(wordPattern(<span class="hljs-string">"abab"</span>, [<span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"elice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>, <span class="hljs-string">"alice"</span>])) <span class="hljs-comment"># should return False</span></span><br><span class="line">    </span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="hljs-keyword">if</span> __name__ == <span class="hljs-string">"__main__"</span>:</span><br><span class="line">    main()</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p><img src="/images/elice.png" alt="빵끗 웃는 토끼"><br>제출결과 빵끗 웃는 토끼가 나왔고, 테스트 점수 100점이 나왔다. </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/17/Elice-Coding-Word-Pattern/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>programmers Carpet</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-carpet/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-carpet/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 07:48:10 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h2 id=&quot;프로그래머스-코딩테스트-연습문제-카펫을-풀어봤다&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-카펫을-풀어봤다&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;프로그래머스 코딩테스트 연습문제 카펫을 풀어봤다&quot;&gt;&lt;/a&gt;프로그래머스 코
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="프로그래머스-코딩테스트-연습문제-카펫을-풀어봤다"><a href="#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-카펫을-풀어봤다" class="headerlink" title="프로그래머스 코딩테스트 연습문제 카펫을 풀어봤다"></a>프로그래머스 코딩테스트 연습문제 카펫을 풀어봤다</h2><h4 id="카펫"><a href="#카펫" class="headerlink" title="카펫"></a>카펫</h4><hr><p><strong>문제 설명</strong></p><blockquote><p>Leo는 카펫을 사러 갔다가 아래 그림과 같이 중앙에는 빨간색으로 칠해져 있고 모서리는 갈색으로 칠해져 있는 격자 모양 카펫을 봤습니다.</p></blockquote><p><img src="/images/leo.png" alt="leo"></p><blockquote><p>Leo는 집으로 돌아와서 아까 본 카펫의 빨간색과 갈색으로 색칠된 격자의 개수는 기억했지만, 전체 카펫의 크기는 기억하지 못했습니다.</p></blockquote><blockquote><p>Leo가 본 카펫에서 갈색 격자의 수 brown, 빨간색 격자의 수 red가 매개변수로 주어질 때 카펫의 가로, 세로 크기를 순서대로 배열에 담아 return 하도록 solution 함수를 작성해주세요.</p></blockquote><p><strong>제한사항</strong></p><blockquote><p>갈색 격자의 수 brown은 8 이상 5,000 이하인 자연수입니다.<br>빨간색 격자의 수 red는 1 이상 2,000,000 이하인 자연수입니다.<br>카펫의 가로 길이는 세로 길이와 같거나, 세로 길이보다 깁니다.</p></blockquote><hr><p>문제는 완전탐색으로 풀라고 하는 것 같았지만, 이 문제는 수학적으로 풀 수 있을 것 같았다.<br>Brown과 Red를 이루는 수를 Red의 m과 n으로 표현해보고 <code>(Red = (m x n)꼴, m&gt;n)</code> 나온 (m,n)꼴에 +2를 해주면,<br>return값이 <code>(m+2,n+2)</code> 나오게 된다는 것을 깨달았다.</p><p>하지만 문제가 있었다. 이 경우는 Red가 Square꼴이 아닐 때만 해당했던 것이었다.<br>Red가 Square꼴일 경우, m과 n으로 문제를 풀 수 없다.</p><p>이 경우는 다른 케이스를 생각해 봐야 한다.<br>R을 <code>(nxn)</code>꼴이면 Brown이 <code>4(n+1)</code>로 나온 다는 것을 알아야 한다.<br>return은 처음의 케이스와 같이 2만 더해주면 된다.</p><p>첫번째 케이스의 경우를 n에 대해서 쭉 풀어주면 이차방정식 꼴이 나온다.<br>아마도 테스트 케이스는 근이 정수로 나올 것 같아서 중근이나 허근이 나올 경우를 제외한, 근의 공식을 코딩해서 함수화 하였다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">fun</span><span class="hljs-params">(a,b,c)</span>:</span></span><br><span class="line">    D=b*b<span class="hljs-number">-4</span>*a*c</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> D&gt;<span class="hljs-number">0</span>:</span><br><span class="line">        x1=round((-b-D**<span class="hljs-number">0.5</span>)/<span class="hljs-number">2</span>*a)</span><br><span class="line">        x2=round((-b+D**<span class="hljs-number">0.5</span>)/<span class="hljs-number">2</span>*a)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> x1&gt;x2:</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">return</span> [x1+<span class="hljs-number">2</span>,x2+<span class="hljs-number">2</span>]</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span> :</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">return</span> [x2+<span class="hljs-number">2</span>,x1+<span class="hljs-number">2</span>]</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>그 다음 두번째 케이스로 넘어가는 것이 중요했는데, Brown과 Red를 받았을 때, 특히 Red를 가지고 제곱수인지 판별하는 함수가 필요했다. 만약 Red가 제곱수라면 Red에 루트를 씌워서 값을 받아 2만 더해주면 될 것이고, 제곱수가 아니라면 위의 함수를 이용해서 return을 받으면 된다.<br>그래서 제곱수 판별하는 함수를 다음과 같이 작성했다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">import</span> numpy <span class="hljs-keyword">as</span> np</span><br><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">issquare</span><span class="hljs-params">(n)</span>:</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> int(n ** <span class="hljs-number">0.5</span>) ** <span class="hljs-number">2</span> == n :</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">return</span> int(np.sqrt(n))</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>마지막으로 solution 함수에서는 이 함수들을 모두 합쳐주고 조건문을 통해서 return값을 다르게 받아준다.<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">solution</span><span class="hljs-params">(brown, red)</span>:</span></span><br><span class="line"><span class="hljs-comment"># return이 제곱 수 아닐 때</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> issquare(red) :</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">return</span> [issquare(red) + <span class="hljs-number">2</span>,issquare(red) + <span class="hljs-number">2</span>]</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">else</span>:</span><br><span class="line">        a = <span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">        b = (<span class="hljs-number">4</span>-brown)/<span class="hljs-number">2</span></span><br><span class="line">        c = red</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">return</span> fun(a,b,c)</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><hr><p>정리 : 코딩 연습을 꾸준히 해야하는 것이 느껴진 문제였다. 제곱수를 판별하는 문제나, 이차방정식의 해를 구하는 문제는 연습문제로 간간히 나오던 것이었다. 기초적인 문제가 제대로 학습이 되어있지 않으면, 문제 푸는데 굉장히 오랜 시간이 걸리지 않을까 생각했다. <strong>기본적인 문제도 중요하다!</strong></p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-carpet/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>programmers the Biggest Number</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-the-Biggest-Number/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-the-Biggest-Number/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 05:43:10 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h2 id=&quot;프로그래머스-코딩테스트-연습문제-가장-큰-수를-풀어봤다&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-가장-큰-수를-풀어봤다&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;프로그래머스 코딩테스트 연습문제 가장 큰 수를 풀어봤다&quot;&gt;
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="프로그래머스-코딩테스트-연습문제-가장-큰-수를-풀어봤다"><a href="#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-가장-큰-수를-풀어봤다" class="headerlink" title="프로그래머스 코딩테스트 연습문제 가장 큰 수를 풀어봤다"></a>프로그래머스 코딩테스트 연습문제 가장 큰 수를 풀어봤다</h2><h4 id="가장-큰-수"><a href="#가장-큰-수" class="headerlink" title="가장 큰 수"></a>가장 큰 수</h4><hr><p><strong>문제 설명</strong></p><blockquote><p>0 또는 양의 정수가 주어졌을 때, 정수를 이어 붙여 만들 수 있는 가장 큰 수를 알아내 주세요.</p></blockquote><blockquote><p>예를 들어, 주어진 정수가 [6, 10, 2]라면 [6102, 6210, 1062, 1026, 2610, 2106]를 만들 수 있고, 이중 가장 큰 수는 6210입니다.</p></blockquote><blockquote><p>0 또는 양의 정수가 담긴 배열 numbers가 매개변수로 주어질 때, 순서를 재배치하여 만들 수 있는 가장 큰 수를 문자열로 바꾸어 return 하도록 solution 함수를 작성해주세요.</p></blockquote><p><strong>제한 사항</strong></p><blockquote><p>numbers의 길이는 1 이상 100,000 이하입니다.<br>numbers의 원소는 0 이상 1,000 이하입니다.<br>정답이 너무 클 수 있으니 문자열로 바꾸어 return 합니다.</p></blockquote><hr><p>처음 이 문제를 봤을 때, ‘어 permutation 쓰면 끝이네 개꿀ㅎㅎ’ 이런 생각이 들었다.<br>바로 itertool을 import 해서</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> itertools <span class="hljs-keyword">import</span> permutations</span><br><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">solution</span><span class="hljs-params">(numbers)</span>:</span></span><br><span class="line">    str_list = []</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> numbers:</span><br><span class="line">        str_list.append(str(i))</span><br><span class="line">    first=list(map(<span class="hljs-string">''</span>.join, permutations(str_list)))</span><br><span class="line">    int_list = []</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">for</span> li <span class="hljs-keyword">in</span> first:</span><br><span class="line">        int_list.append(int(li))</span><br><span class="line">    answer = sorted(int_list, reverse=<span class="hljs-keyword">True</span>)[<span class="hljs-number">0</span>]</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> str(answer)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>이런 코드를 작성해서 제출했다.</p><p>결과는!!</p><p><img src="./images/timeout.png" alt="시간초과"></p><p>시간초과가 떠 버렸다. 효율성이 제로라는 말이다.<br>검색해보니 permutation은 필요하지 않은 부분까지 순열 조합을 만들어 내기 때문에<br>굉장히 비효율적인 코드라는 것을 알아냈다.</p><p>‘그렇다면 순열같이 코드를 짜되 효율적으로 작성해야 한다는 것인가?’ 라는 고찰과 함께<br>코딩을 시작했고 하루를 날렸다.</p><p>당연했다. 문제푸는 방향이 완전히 잘못되었었다. 효율적으로 순열조합 만드는 코드를 짠다면 내가 라이브러리를 새로 만드는 수준인 것이었다.</p><hr><p>방향을 다시 생각해봤다.<br>사실 이 문제를 풀다보면 list에 있는 원소를 편하게 처리하기 위해 str으로 바꿔야 하고 비교하기 위해<br>int로 다시 바꿔줘야 하는 번거로움이 있다.</p><p>그런데 굳이 int–&gt;str 이런식으로 바꿔줄 필요가 없다.</p><p>왜냐하면 정수모양의 str도 정수 값이 증가함에 따라 메모리 값도 증가하기 때문이다.</p><p>이를 <code>id()</code>를 통해 확인해 볼 수 있다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">print(id(<span class="hljs-string">'1'</span>))</span><br><span class="line">print(id(<span class="hljs-string">'2'</span>))</span><br><span class="line">print(id(<span class="hljs-string">'3'</span>))</span><br><span class="line">print(id(<span class="hljs-string">'4'</span>))</span><br><span class="line">print(id(<span class="hljs-string">'5'</span>))</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Out:</span><br><span class="line">4380097928</span><br><span class="line">4380098040</span><br><span class="line">4380111232</span><br><span class="line">4380111288</span><br><span class="line">4379241192</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>이를 이용해서 문제를 푼다면 다음과 같은 코드를 작성할 수 있다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">solution</span><span class="hljs-params">(numbers)</span>:</span></span><br><span class="line">    numbers = list(map(str, numbers))</span><br><span class="line">    numbers.sort(key=<span class="hljs-keyword">lambda</span> x : x*<span class="hljs-number">3</span>, reverse = <span class="hljs-keyword">True</span>)</span><br><span class="line">    answer = str(int(<span class="hljs-string">''</span>.join(numbers)))</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> answer</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>결론 : 메모리 값에 대한 지식이 있다면, 훨씬 간단하게 문제를 해결할 수 있다!</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/12/programmers-the-Biggest-Number/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>My SQL Workbench Bug issue</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/04/01/My-SQL-Workbench-Bug-issue/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/04/01/My-SQL-Workbench-Bug-issue/</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 12:33:54 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h2 id=&quot;MySQL-Workbench에서-쿼리를-날렸는데-결과창이-안나온다면-For-MAC-OSX&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#MySQL-Workbench에서-쿼리를-날렸는데-결과창이-안나온다면-For-MAC-OSX&quot; class=&quot;headerlink&quot; t
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="MySQL-Workbench에서-쿼리를-날렸는데-결과창이-안나온다면-For-MAC-OSX"><a href="#MySQL-Workbench에서-쿼리를-날렸는데-결과창이-안나온다면-For-MAC-OSX" class="headerlink" title="MySQL Workbench에서 쿼리를 날렸는데 결과창이 안나온다면!, For MAC OSX"></a>MySQL Workbench에서 쿼리를 날렸는데 결과창이 안나온다면!, For MAC OSX</h2><p>source from : [<a href="https://stackoverflow.com/questions/45967413/results-grid-not-showing-on-mysql-workbench-6-3-9-for-macos-sierra]" target="_blank" rel="noopener">https://stackoverflow.com/questions/45967413/results-grid-not-showing-on-mysql-workbench-6-3-9-for-macos-sierra]</a><br>Thank you Yogev!</p><p>빅데이터 시대에 SQL공부가 필수적이다. 머신러닝, 딥러닝 뭐 할게 너무 많지만 일단 데이터를 이해하기 위해서는 SQL공부를 먼저 해야한다고 생각한다.</p><p>이런 마음에 SQL을 공부하기로 마음먹고 세달전에 샀던 <code>데이터 분석을 위한 SQL 레시피</code>를 다시 폈더랬다. 책은 매우 훌륭했다. 기본적인 SQL뿐 아니라, 내가 관심있었던 SparkSQL, Big Query에 대해서도 다뤄주고 있었다. 눈으로 SQL을 슬슬 할 때쯤, SQL을 직접 입력해보고 결과를 보고 싶어졌다.</p><p>소스코드가 있나 뒤져봤더니, 한빛 미디어에서 제공해 주는 코드가 있었다. 신나게 받아놓고 1년전에 세팅해둔 Mysql 서버를 실행시켰다. </p><p>뭐 잡 에러 덩어리가 많았지만 우여곡절 끝에 해결하고</p><p>드디어 MySQL Workbench로 들어가서 쿼리를 날렸다. </p><p><code>Success!</code>가 나왔다.</p><p>음, 근데 결과창이 보이지 않는다.</p><p>바로 StackOverFlow를 뒤져봤다.<br>쿼리 옆에 있는 돋보기를 눌러보고 Result Grid를 눌러보랜다. 안된다.</p><p>Mac에 있는 버그라며 쿼리 박스에 마우스를 신중히 갖다대고 바를 늘려보랜다. 회색화면만 나온다.</p><p>껐다 다시 키면 될 것이란다. 바뀐 게 없다.</p><p>아, 모든 게 거짓말 같았다. <del>오늘은 만우절ㅎㅎ***</del></p><p>이렇게 6시간 넘게 삽질을 지속하다가, 빛 갓 Yogev의 Stackoverflow 글을 보게 되었다.<br><img src="https://tkdguq05.github.io/images/yogev.png" alt="GODyogev"></p><p>요약하자면 수정된 버전이 올라와 있다는 말이다.<br>‘아니 최신 버전을 받았는데 왜 또 안됐었던 거지???’ 이해가 안되긴 하지만<br>빛요게프 선생님께서는 친절히 공유경제의 장점에 대해 설파하고 계시었다.</p><p>upvote를 찍어드리기 위해서 stackexchange에 가입했고 upvote를 꾸우우욱 눌러드렸다.</p><p>해결방법 : [<a href="https://dev.mysql.com/downloads/workbench/]" target="_blank" rel="noopener">https://dev.mysql.com/downloads/workbench/]</a> 다운 후<br>그대로 덮어쓰기 (Workbench 삭제 안해도 된다!)</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/04/01/My-SQL-Workbench-Bug-issue/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>지도 학습과 쉬운 모델을 사용하는 이유에 대해서</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/02/28/supervised-learning/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/02/28/supervised-learning/</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 05:45:24 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;hr&gt;
&lt;p&gt;출처 : [파이썬 라이브러리를 활용한 머신러닝]&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;지도-학습에-대해서-알아보자&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#지도-학습에-대해서-알아보자&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;지도 학습에 대해서 알아보자&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;s
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<hr><p>출처 : [파이썬 라이브러리를 활용한 머신러닝]</p><h1 id="지도-학습에-대해서-알아보자"><a href="#지도-학습에-대해서-알아보자" class="headerlink" title="지도 학습에 대해서 알아보자"></a><strong>지도 학습에 대해서 알아보자</strong></h1><p>도마뱀 책의 지도 학습에는 상당한 분량의 내용이 있지만, 그 중 쉬운 모델, 선형모델과 나이브 베이즈 모델에 대해서 살펴볼 것이고, 왜 굳이 쉬운 모델을 사용해야 하는지에 대해서 알아보려 한다.</p><p>그 전에 잠깐 KNN(K-Nearest Neighbors)알고리즘에 대해서 살펴보자.</p><h2 id="K-NN-k-Nearest-Neighbors"><a href="#K-NN-k-Nearest-Neighbors" class="headerlink" title="K-NN (k-Nearest Neighbors)"></a><strong>K-NN (k-Nearest Neighbors)</strong></h2><p>K-NN알고리즘은 가장 간단한 머신러닝 알고리즘 중 하나이다.<br>이 알고리즘은 말 그대로 훈련 데이터셋에서 가장 거리가 가까운 데이터 포인트, ‘최근접 이웃’을 찾는다.</p><p>K-NN을 이용해서 분류와 회귀를 할 수 있다.<br>간단히 분류만 알아보자</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> sklearn.model_selection <span class="hljs-keyword">import</span> train_test_split</span><br><span class="line">X, y = mglearn.datasets.make_forge()</span><br><span class="line">X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, random_state=<span class="hljs-number">0</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> sklearn.neighbors <span class="hljs-keyword">import</span> KNeighborsClassifier</span><br><span class="line">clf = KNeighborsClassifier(n_neighbors=<span class="hljs-number">3</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>데이터를 불러왔고, 알고리즘을 임포트 해서 인스턴스화 하였다.<br>여기서 n_neighbors=3이라고 설정했는데 이 뜻은 데이터 포인트 주위의 이웃을 세 개만 보겠다는 뜻이다.</p><p>이웃의 수는 적을 수록 모델을 복잡하게 만드는 것이며, 많아질 수록 모델을 단순하게 만든다. 이웃의 수가 많아지게 되면 결정 경계는 부드러워진다. 이웃의 수가 하나라면, 이 모델은 훈련 데이터에서 완벽하게 예측을 할 수 있게 된다. 하지만 이웃의 수가 늘어나면, 모델은 단순해지고 훈련 데이터의 정확도는 떨어지게 된다. 일반화 되는 것이다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">clf.fit(X_train, y_train)</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">print(<span class="hljs-string">'prediction of test set : &#123;&#125;'</span>.format(clf.predict(X_test)))</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>이렇게 예측을 하고 결과값을 뽑아낼 수 있다. 예측을 하는 방법은, 테스트 세트의 각 데이터 포인트에 대해 훈련 세트에서 가장 가까운 이웃을 계산하고 가장 많은 클래스를 찾는 방식이다.</p><p>정리를 해보자면, K-NN 분류기의 중요변수는 두 개이다.</p><ul><li>데이터 포인트 사이의 거리를 재는 방법</li><li>이웃의 수<br>거리를 재는 방법은 주로 유클리디안 거리 방식을 사용한다. 일반적으로 노름(Norm)이라고 알려져 있는 방식이다. </li></ul><p>K-NN의 장점은 이해하기 매우매우매우 쉬운 모델이라는 것이다. 그리고 별로 조정할 것 없이 꽤 성능이 잘 나온다. 그래서, 이 알고리즘은 복잡한 알고리즘을 적용하기 전에 시도할 수 있는 좋은 시작점이 될 수 있다. K-NN을 한번 돌려보면서 데이터를 파악해 볼 수 있는 것이다. </p><p>하지만 K-NN은 데이터 셋이 매우 커지면 예측이 느려진다. 또한 전처리하는 과정이 중요하다. 유클리디안 거리를 재는 방식이기 때문에, 특성마다의 값의 범위가 달라지면 범위가 작은 특성에 영향이 매우 커지게 된다. 그래서 K-NN을 사용하기 전에는 Scaling해주는 작업이 필요하다.</p><p>또한 K-NN은 많은 특성을 가진 데이터 셋에는 잘 동작하지 않고, Sparse한 데이터 셋에서는 잘 동작하지 않는다. 결국 전처리가 중요한 모델이다.</p><p>K-NN은 그래서 단점이 꽤 있는 모델 중에 하나이다. 이해하긴 쉬워도 예측이 느린편이고, 많은 특성을 처리해야 하는 작업에 어울리지 않아, 현업에서는 잘 사용되지 않는다. 그래서 단점이 별로 없는 모델을 사용하게 되는데, 그것이 바로 선형 모델이다.</p><h2 id="선형-모델-Linear-Model"><a href="#선형-모델-Linear-Model" class="headerlink" title="선형 모델, Linear Model"></a><strong>선형 모델, Linear Model</strong></h2><p>회귀의 경우 선형 모델을 위한 일반화된 예측 함수는<br>$\hat{y}$ = $w$$\times$ $\vec{x}$ + b 이다.<br>여기서 w는 기울기이고 b 는 절편값이 된다. </p><p>회귀를 위한 선형 모델은 특성이 하나일 땐 직선, 두 개일 땐 평민이며, 더 높은 차원일 경우에는 hyperplane이 되는 특징을 갖고 있다.</p><p>특성이 많은 데이터 셋이라면 선형 모델은 매우 훌륭한 성능을 낼 수 있다. 특히 훈련 데이터보다 특성이 더 많은 경우에 선형 함수로 모델링이 잘 된다.</p><h4 id="최소제곱법"><a href="#최소제곱법" class="headerlink" title="최소제곱법"></a><strong>최소제곱법</strong></h4><p>선형 회귀는 OLS(Ordinary Least Squares)라고도 불리며, 가장 간단하고 오래된 회귀용 알고리즘이다. 선형 회귀는 MSE(Mean Square Error)를 최소화 하는 파라미터 w와 b를 찾는다. 평균제곱오차는 예측값과 타깃값의 차이를 제곱하여 더한 후에 샘플의 개수로 나눈 것이다. 선형 회귀는 매개 변수가 없다, 이것은 장점이기도 하고 복잡도를 제어할 별 방법이 없다는 것을 뜻하기도 한다.</p><p>선형 모델은 다음과 같이 만들 수 있다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> sklearn.linear_model <span class="hljs-keyword">import</span> LinearRegression</span><br><span class="line">X, y = mglearn.datasets.make_wave(n_samples=<span class="hljs-number">60</span>)</span><br><span class="line">X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, random_state=<span class="hljs-number">43</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">lr = LinearRegression().fit(X_train, y_train)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>데이터 셋이 복잡해 지면서 모델은 과대적합이 될 가능성이 높아진다. 이럴 때 규제가 필요하게 되는데,<br>주로 사용되는 모델은 릿지 회귀이다.</p><h4 id="Ridge-Regularization"><a href="#Ridge-Regularization" class="headerlink" title="Ridge Regularization"></a><strong>Ridge Regularization</strong></h4><p>릿지 회귀에서의 가중치 선택은 훈련 데이터를 잘 예측하기 위해서와 더불어 추가 제약 조건을 만족시키기 위한 목적도 있다. 가중치의 절댓값을 가능한 한 작게 만드는 것이다. 즉, w의 모든 원소가 <strong>0에 가깝게</strong>(0이 되지는 않는다.) 되길 원한다. 이렇게 되면, 모든 특성이 출력에 주는 영향을 최소한으로 만들게 된다.(기울기가 작아진다.)</p><p>이것을 Regularization이라고 부른다. Ridge Regularization은 L2규제라고 부르기도 한다.<br>L1은 Lasso이다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-keyword">from</span> sklearn.linear_model <span class="hljs-keyword">import</span> Ridge</span><br><span class="line">ridge = Ridge().fit(X_train, y_train)</span><br><span class="line">print(<span class="hljs-string">'훈련 세트 점수 :&#123;:2f&#125;'</span>.format(ridge.score(X_train, y_train)))</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>릿지 회귀는 다음과 같이 사용할 수 있다.<br>릿지를 사용하게 되면 모델이 더 일반화 되어서 테스트 셋에서 성능이 좋게 된다.<br>사용자는 하이퍼 파라미터 alpha로 훈련세트의 성능 대비 모델을 얼마나 단순화할지를 정할 수 있다. alpha값을 높이면 규제를 높여서 일반화에 도움을 주는 것이고, alpha를 낮추면 규제를 낮춰서 모델을 복잡하게 만드는 것이다.</p><h4 id="Lasso"><a href="#Lasso" class="headerlink" title="Lasso"></a><strong>Lasso</strong></h4><p>라쏘는 L1규제라고도 하며, 릿지와의 차이점은, 라쏘는 어떤 계수는 정말 0이 된다는 점이다. 모델에서 완전히 제외되는 특성이 발생한다. Feature Selection이 자동적으로 이루어지게 되는데, 중요특성을 뽑고 싶다면 Lasso를 활용해도 된다.</p><p>실제로 라쏘와 릿지 중에서는 릿지를 더 선호한다. 하지만 특성이 많고 그중 일부분만 중요하다면 Lasso가 더 좋을 수도 있다. 또한 특성이 줄어들어 쉽게 해석할 수 있기 때문에, 라쏘가 사용되는 경우도 있다. 하지만 최상의 방법은 Elastic Net으로 L1과 L2를 섞은 것이다. 둘의 매개변수를 잘 조정하면 최상의 결과가 도출될 수 있다.</p><h4 id="Naive-Bayes-분류기"><a href="#Naive-Bayes-분류기" class="headerlink" title="Naive Bayes 분류기"></a><strong>Naive Bayes 분류기</strong></h4><p>나이브 베이즈는 선형 모델과 매우 유사하다. 훈련 속도도 빠르고 단순하지만 성능이 좋은 편이다. 하지만 일반화 성능은 조금 뒤진다.</p><p>scikit-learn의 나이브 베이즈에는 Gaussian, Multinomial, Bernoulli 총 세가지가 구현되어 있다. Gaussain은 연속적인 어떤 데이터에도 적용할 수 있고, Bernoulli는 이진 데이터를, Multinomial은 카운트 데이터에 적용된다. 가우시안은 연속, 베르누이와 다항은 이산 데이터에 적용된다고 생각하면 된다.</p><p>MultinomialNB와 BernoulliNB는 모델의 복잡도를 조절하는 알파 하이퍼파라미터를 갖고 있다. 알파가 주어지면 알고리즘이 모든 특성에 양의 값을 가진 가상의 데이터 포인트를 알파 개수만큼 추가한다. 이렇게 되면 통계 데이터가 완만해진다. 알파가 크면 더 완만해지고 모델의 복잡도는 낮아진다. 하지만 알파는 성능에 크게 기여하지 않는다.</p><p>GaussianNB는 대부분 고차원인 데이터셋에 사용하고, 다른 나이브 베이즈 모델들은 텍스트 같은 희소한 데이터를 카운트 하는데 사용된다. MultinomialNB는 0이 아닌 특성이 많은 데이터셋(큰 문서)에서 Bernoulli보다 성능이 좋다.</p><p><strong>나이브 베이즈 모델과 선형 모델의 장단점은 비슷하다.</strong> 훈련과 예측 속도가 빠르고 훈련 과정을 이해하기가 쉽다. 일단 한번 빠르게 돌려보고 과정을 보면서 데이터에 대해 이해할 수 있게 된다는 것이다. 또한 희소한 고차원 데이터에서 잘 작동하고 비교적 하이퍼 파라미터에 민감하지 않다. 선형 모델로 일단 한번 훅 돌려보고 너무 오래 걸린다 싶으면 나이브 베이즈 모델을 시도해서 돌려볼만 하다. </p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/02/28/supervised-learning/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programmers 124 나라의 숫자를 풀어보자</title>
      <link>http://tkdguq05.github.io/2019/02/25/Programmers/</link>
      <guid>http://tkdguq05.github.io/2019/02/25/Programmers/</guid>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 07:09:55 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h2 id=&quot;프로그래머스-코딩테스트-연습문제-124-나라를-풀어봤다&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-124-나라를-풀어봤다&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;프로그래머스 코딩테스트 연습문제 124 나라를 풀어봤다&quot;&gt;
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="프로그래머스-코딩테스트-연습문제-124-나라를-풀어봤다"><a href="#프로그래머스-코딩테스트-연습문제-124-나라를-풀어봤다" class="headerlink" title="프로그래머스 코딩테스트 연습문제 124 나라를 풀어봤다"></a>프로그래머스 코딩테스트 연습문제 124 나라를 풀어봤다</h2><h4 id="124-나라"><a href="#124-나라" class="headerlink" title="124 나라"></a>124 나라</h4><p>참고[<a href="https://thisisablog.tistory.com/14]" target="_blank" rel="noopener">https://thisisablog.tistory.com/14]</a><br>124 나라가 있습니다. 124 나라에서는 10진법이 아닌 다음과 같은 자신들만의 규칙으로 수를 표현합니다.</p><p>124 나라에는 자연수만 존재합니다.<br>124 나라에는 모든 수를 표현할 때 1, 2, 4만 사용합니다.<br>예를 들어서 124 나라에서 사용하는 숫자는 다음과 같이 변환됩니다.</p><table><thead><tr><th>10진법</th><th>124 나라</th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td>1</td></tr><tr><td>2</td><td>2</td></tr><tr><td>3</td><td>4    </td></tr><tr><td>4</td><td>11</td></tr><tr><td>5</td><td>12</td></tr><tr><td>6</td><td>14</td></tr><tr><td>7</td><td>21</td></tr><tr><td>8</td><td>22</td></tr><tr><td>9</td><td>24</td></tr><tr><td>10</td><td>41</td></tr></tbody></table><p>자연수 n이 매개변수로 주어질 때, n을 124 나라에서 사용하는 숫자로 바꾼 값을 return 하도록 solution 함수를 완성해 주세요.</p><hr><p>문제를 보고 패턴을 찾아야겠다는 생각부터 했다.<br>3의 배수로 끊어지고, 끝자리가 1, 2, 4로 반복된다는 것을 파악했다.</p><p>끝자리는 그럼 1,2,4를 돌려주는 것으로 끝낼 수 있는데, 이제 앞자리가 문제가 된다.<br>앞자리 패턴을 찾기 위해서 문제 표에는 10까지만 나와있지만, 21까지 구해봤다.<br>21까지 쭉 따라 쓰다보니, 앞자리 역시 1,2,4가 반복되고 있다는 것을 파악했다.<br>맨 뒷자리 1,2,4가 끝나면 그 다음 자리 index가 하나 올라가고 그 앞의자리도 마찬가지였다.</p><p>그렇다면, 뒤에서부터 자리 수를 채워주는 게 낫다고 생각했고<br>다 채워준 다음에 뒤집어 버리는 방식을 택했다.<br>그래서<br><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[::<span class="hljs-number">-1</span>]</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>을 이용해 줬고 코드는 다음과 같이 작성했다.</p><figure class="highlight python hljs"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title">solution</span><span class="hljs-params">(n)</span>:</span></span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">if</span> n&lt;<span class="hljs-number">3</span>:</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> n</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">elif</span> n==<span class="hljs-number">3</span>:</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-number">4</span></span><br><span class="line">    result=<span class="hljs-string">''</span></span><br><span class="line">    index=[<span class="hljs-string">'4'</span>,<span class="hljs-string">'1'</span>,<span class="hljs-string">'2'</span>]</span><br><span class="line">    rem=<span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    quo=<span class="hljs-number">0</span></span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">while</span> n&gt;<span class="hljs-number">3</span>:</span><br><span class="line">        rem=n%<span class="hljs-number">3</span></span><br><span class="line">        quo=n//<span class="hljs-number">3</span></span><br><span class="line">        print(rem,quo)</span><br><span class="line">        result+=index[rem]</span><br><span class="line">        print(<span class="hljs-string">'res = '</span>,result)</span><br><span class="line">        <span class="hljs-keyword">if</span> rem==<span class="hljs-number">0</span>: quo-=<span class="hljs-number">1</span></span><br><span class="line">        n=quo</span><br><span class="line">        print(<span class="hljs-string">'n=&#123;&#125;, rem=&#123;&#125;, result=&#123;&#125;'</span>.format(n, rem, result))</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    result+=str(n)</span><br><span class="line">    result=result.replace(<span class="hljs-string">'3'</span>,<span class="hljs-string">'4'</span>)</span><br><span class="line">    <span class="hljs-keyword">return</span> result[::<span class="hljs-number">-1</span>]</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://tkdguq05.github.io/2019/02/25/Programmers/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
